%! Author = lili
%! Date = 5/7/26
% nonallelic genes



\newglossaryentry{biovorl}{
    name={test},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{pseudogen}{
    name={Pseudogen},
    description={Gene, die ihre Fähigkeit verloren haben,
    funktionsfähige Versionen der Polypeptide zu produzieren, für die sie ursprünglich
    kodierten. Die Gründe für ihre Inaktivität sind vielfältig: Die Defizite
    können bei der Transkription, der Translation oder bei beiden liegen. (Lewin)},
    type=defi
}


\newglossaryentry{superfamilie}{
    name={Superfamilie},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{genfamilie}{
    name={Genfamilie},
    description={Eine Gruppe von Genen, die
    infolge von Genduplikationen
    verwandte oder identische Produkte kodieren.
    Nach dem ersten Duplikationsvorgang sind die beiden Kopien
    identisch, divergieren jedoch anschließend, da sich in ihnen unterschiedliche Mutationen
    ansammeln. Weitere Duplikationen und Divergenzen erweitern die Familie. (Lewin)},
    type=defi
}


\newglossaryentry{alu}{
    name={Alu-Repeats},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{line}{
    name={LINE},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{sine}{
    name={SINE},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{restriktionskarte}{
    name={Restriktionskarte},
    description={eine lineare Abfolge von Stellen auf der DNA, die durch definierte Abstände voneinander getrennt sind bzw. die
    Darstellung einer linearen Abfolge der Stellen, an denen bestimmte Restriktionsenzyme ihre Zielstellen finden.
    Wird ein DNA-Molekül mit einem geeigneten Restriktionsenzym geschnitten, wird es in einzelne, negativ geladene Fragmente gespalten.
    Diese Fragmente lassen sich anhand ihrer Größe durch Gelelektrophorese trennen. Durch die Analyse der Restriktionsfragmente der DNA ist es möglich,
    eine Karte des ursprünglichen Moleküls zu erstellen.
    },
    type=defi
}
% Lewin



\newglossaryentry{polygenie}{
    name={Polygenie},
    description={Wenn ein einzelnes Merkmal von mehreren Genen beeinflusst wird. Bspw. durch \gls{epistasie} oder
    \gls{kopplung}},
    type=defi
}

% TODO additive polygenie

\newglossaryentry{mrna}{
    name={mRNA},
    description={Messenger-RNA; RNA, die die genetische Information von der DNA zu den Ribosomen überträgt und als Vorlage für die Proteinsynthese dient.},
    type=defi
}


\newglossaryentry{gtpase}{
    name={GTPase},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{ribonukleoprotein}{
    name={Ribonukleoprotein},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{smc}{
    name={SMC-Proteine},
    first={Structural Maintenance of Chromosomes Proteine},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{chromosomen_abberation}{
    name={Chromosomen-Abberation},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{x_chromosom}{
    name={X-Chromosom},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{tetrade}{
    name={Tetrade},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{myb}{
    name={MYB},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{dbd}{
    name={DNA binding domain},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{bhlh}{
    name={bHLH Domäne},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{bzip}{
    name={bZIP Domäne},
    description={todo},
    type=defi
}


\newglossaryentry{monocistronisch}{
    name={monocistronisch},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{polycistronisch}{
    name={polycistronisch},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{operon}{
    name={Operon},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{transelement}{
    name={trans-Element},
    description={Transkriptionsfaktoren (Proteine), die an die cis-Elemente binden},
    type=defi
}

\newglossaryentry{ciselement}{
    name={cis-Element},
    description={regulatorische Elemente im Promotor, ``in'' der DNA},
    type=defi
}

\newglossaryentry{nondisjunction}{
    name={Nondisjunction},
    description={Das fehlende Auseinanderweichen von zwei homologen Chromosomen bei der Meiose I oder das Nichttrennen
    von \gls{schwesterchromatide}n durch eine Störung der Anaphase während der Mitose, Meiose I oder der Meiose II.},
    type=defi
}
% wikipedia

\newglossaryentry{aneuploidie}{
    name={Aneuploidie},
    description={todo},
    type=defi
}


\newglossaryentry{chromatin_remodellierung}{
    name={Chromatin-Remodellierung},
    description={Die dynamische Anpassung der Struktur des Erbguts bei Lebewesen mit Zellkern. Es wird beispielsweise die Zugänglichkeit der genomischen DNA variiert, wodurch die Genexpression kontrolliert werden kann. Dies wird durch kovalente Histonmodifikationen mithilfe spezifischer Enzyme (z. B. Histonacetyltransferasen [HATs], Deacetylasen, Methyltransferasen und Kinasen) und durch ATP-abhängige Chromatin-Remodelling-Komplexe, die Nukleosomen entweder verschieben, ausstoßen oder restrukturieren können, gewährleistet.},
    type=defi
}
% wikipedia

\newglossaryentry{genkonversion}{
    name={Genkonversion},
    description={nicht-reziproke Form der Rekombination innerhalb eines Gens, bei in der ein Allel in das homologe Allel umgewandelt wird.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{tetradenanalyse}{
    name={Tetradenanalyse},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{codominant}{
    name={co-dominant},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{hardy_weinberg}{
    name={Hardy-Weinberg Gesetz},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{xci}{
    name={X-Chromosom Inaktivierung},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{chromatid}{
    name={Chromatid},
    description={Einer der beiden Chromosomenstränge nach der Replikation des
    Chromosoms in der S-Phase des Zellzyklus},
    type=defi
}

\newglossaryentry{chromosom}{
    name={Chromosom},
    description={Fädige Chromatinstruktur im Zellkern, Träger des genetischen
    Materials (DNA). Vor einer Zellteilung besteht ein C.
    aus 2 parallelen Chromatiden (2-Chromatid-Chromo-
    som), die am \gls{centromer} miteinander verbunden sind.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{dreihundertnmfibrille}{
    name={300 nm Fibrille},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{chromatinschleife}{
    name={Chromatinschleife},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{dnafingerprint}{
    name={DNA-Fingerabdruck},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{sslp}{
    name={simple-sequence length polymorphism (SSLP)},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{minisatellit}{
    name={Minisatellit},
    description={Abschnitte der DNA im Genom bezeichnet, die aus tandemartigen Wiederholungen einer kurzen (ca. 12–100 Nukleotiden langer) DNA-Sequenz bestehen.; 10–60bp},
    type=defi
}
%  \cite{dewiki:Minisatellit, Knust2025_Modellorganismen}

\newglossaryentry{rapd}{
    name={Randomly Amplified Polymorphic DNA},
    description={Eine spezielle Form der Polymerase-Kettenreaktion. Es werden kurze Primer mit einer Länge von 8 bis 12 Nukleotiden verwendet, die zufällig erzeugt wurden. Aus genomischer DNA vervielfältigen sich dann nur DNA-Sequenzbereiche, die von der Sequenz des Primers eingeschlossen werden. Mit geeigneten Primern ergeben sich in der Elektrophorese individuelle Bandenmuster, die es erlauben, die Erbsubstanz unterschiedlicher Lebewesen zu vergleichen, ohne diese im Detail zu kennen. Es sind also keine aufwendigen Sequenzierungen erforderlich.},
    type=defi
}
%  \cite{docflexRAPD, dewiki:RAPD}

\newglossaryentry{vntr}{
    name={Variable number tandem repeats},
    description={=\gls{minisatellit}},
    type=defi
}

\newglossaryentry{snp}{
    name={Single Nucleotid Polymorphism},
    description={Unterschiede in einzelnen Nukleotiden},
    type=defi
}

\newglossaryentry{mikrosatellit}{
    name={Mikrosatellit},
    description={kurze wiederholende Abschnitte; 1–6bp; multi‐allelische polymorphe Marker; },
    type=defi
}

\newglossaryentry{str}{
    name={Short Tandem Repeat},
    description={=\gls{mikrosatellit}, \gls{ssr}},
    type=defi
}



\newglossaryentry{rflp}{
    name={Restriktionsfragmentlängenpolymorphismus},
    description={Die Tatsache, dass genomische DNA verschiedener Individuen unterschiedliche Schnittstellen für Restriktionsenzyme aufweist.},
    type=defi
}
% \cite{docflexRFLP}

\newglossaryentry{ssr}{
    first={simple sequence repeat (SSR)},
    name={SSR},
    description={=\gls{mikrosatellit}, \gls{minisatellit}, \gls{str}},
    type=defi
}

\newglossaryentry{marker}{
    name={genetischer Marker},
    description={Eine erkennbare DNA-Variation an einer bestimmten Stelle im Genom},
    type=defi
}



\newglossaryentry{dsrna}{
    name={dsRNA},
    description={Doppelsträngige RNA (double-stranded RNA); entsteht
    z.\,B.\ bei Virusinfektionen, durch Transkription invertierter Repeats
    oder synthetisch. Wird von Dicer in siRNAs prozessiert und löst
    RNA-Interferenz aus. Wirkt als molekulares Gefahrensignal und
    aktiviert in Säugern zusätzlich angeborene Immunantworten},
    type=defi
}

\newglossaryentry{endonuklease}{
    name={Endonuklease},
    description={Enzym, das Phosphodiesterbindungen innerhalb eines
    Nukleinsäurestrangs spaltet (im Gegensatz zur Exonuklease, die vom
    Ende her abbaut)},
    type=defi
}

\newglossaryentry{effektorkomplex}{
    name={Effektorkomplex},
    description={Multimerer Proteinkomplex, der eine regulatorische
    RNA als Guide nutzt, um spezifische Zielmoleküle zu erkennen und
    funktionell zu beeinflussen. Im RNAi-Kontext: RISC mit AGO als
    Kernkomponente; im CRISPR-Kontext: Cas9/sgRNA-Komplex.
    Verbindet Sequenzspezifität (durch die RNA) mit katalytischer
    Aktivität (durch das Protein).},
    type=defi
}

\newglossaryentry{guiderna}{
    name={Guide-RNA},
    description={Einzelsträngige RNA, die einen Effektorkomplex durch
    Basenpaarung zur komplementären Zielsequenz dirigiert. Im RNAi-Kontext:
    der in RISC geladene miRNA- oder siRNA-Strang; im CRISPR-Kontext:
    die sgRNA, die Cas9 zur Ziel-DNA leitet.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{prämrna}{
    name={prä-mRNA},
    description={Unreifes, primäres RNA-Pol-II-Transkript im Zellkern
    vor der Prozessierung. Enthält Introns und Exons sowie nicht-translatierte
    Bereiche. Wird durch 5'-Capping, \gls{spleißen} (Entfernung der Introns)
    und 3'-Polyadenylierung zur reifen mRNA prozessiert,
    die anschließend ins Zytoplasma exportiert wird.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{lncrna}{
    name={lncRNA},
    description={Long non-coding RNA; nicht-kodierende RNA
    $>$\,200\,nt ohne signifikantes offenes Leseraster. Reguliert
    Genexpression auf transkriptioneller (z.\,B.\ Chromatinremodellierung,
    Rekrutierung von PRC2), post-transkriptioneller und
    translationaler Ebene},
    type=defi
}

\newglossaryentry{dicer}{
    name={Dicer},
    description={Evolutionär konservierte RNase-III-\gls{endonuklease}, die
    lange doppelsträngige RNA (\gls{dsrna}) oder \gls{premirna} in kurze
    21--23\,nt-Fragmente mit charakteristischen 2-nt-3'-Überhängen
    prozessiert (\gls{sirna} bzw.\ \gls{mirna}). Das Produkt wird anschließend
    in den \gls{risc}-Komplex geladen.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{risc}{
    name={RISC-Komplex (RNA-induced silencing complex)},
    description={\gls{effektorkomplex} der
    RNA-Interferenz. Kernkomponente ist ein Argonaute-Protein (AGO),
    das einen einzelsträngigen \gls{guiderna}-Strang (\gls{sirna} oder \gls{mirna}) bindet
    und komplementäre Ziel-\glspl{mrna} erkennt. Bei vollständiger Komplementarität
    erfolgt endonukleolytische Spaltung (Slicer-Aktivität von AGO2);
    bei partieller Komplementarität wird die Translation reprimiert
    oder die \gls{mrna} destabilisiert.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{knockdown}{
    name={Knockdown-Analyse},
    description={Methode der reversen Genetik zur funktionellen Analyse
    eines Gens durch gezielte Reduktion (nicht vollständige Elimination)
    seiner \gls{mrna}-Menge.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{premirna}{
    name={pre-miRNA},
    description={Ca.\ 60--70\,nt lange Haarnadel-RNA, die durch Drosha-
    Prozessierung aus der \gls{primimrna} entsteht. Wird durch Exportin-5
    in das Zytoplasma transportiert und dort von \gls{dicer} zur reifen
    \gls{mirna} prozessiert.},
    type=defi
}


\newglossaryentry{primimrna}{
    name={pri-miRNA},
    description={Primäres RNA-Pol-II-Transkript, das eine oder mehrere
    Haarnadelstrukturen (Hairpins) enthält. Wird im Zellkern durch den
    Microprocessor-Komplex (Drosha\,+\,DGCR8) zur ca.\ 60--70\,nt
    langen \gls{premirna} prozessiert.},
    type=defi
}


\newglossaryentry{mirnaduplex}{
    name={miRNA-miRNA* Duplex},
    description={Kurzlebiges, ca.\ 21--23\,bp langes RNA-Duplex-Intermediat,
    das nach \gls{dicer}-Prozessierung der \gls{premirna} entsteht. Der funktionelle
    Guide-Strang (\gls{mirna}) wird in \gls{risc} geladen; der komplementäre
    Passenger-Strang (\gls{mirna}*, auch miRNA-3p) wird meist degradiert.
    Die Strangauswahl erfolgt anhand der thermodynamischen Stabilität
    der Duplex-Enden: der Strang mit dem weniger stabilen 5'-Ende
    wird bevorzugt als Guide-Strang selektiert.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{histon}{
    name={Histon},
    description={Kleine, basische Kernproteine (reich an Lysin und Arginin),
    die den Histonoktamer des Nukleosoms bilden.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{silencing}{
    name={Silencing},
    description={Sequenzspezifische Repression der Genexpression auf
    transkriptioneller (TGS) oder post-transkriptioneller Ebene (PTGS).
    Mechanismen umfassen Chromatinkondensation, DNA-Methylierung sowie
    gezielte Degradierung oder Translationshemmung spezifischer \glspl{mrna},
    z.\,B.\ durch RNA-Interferenz.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{rnai}{
    name={RNA-Interferenz (RNAi)},
    description={Post-transkriptioneller Gen-Silencing-Mechanismus, bei dem
    kurze doppelsträngige RNAs (\gls{sirna}, \gls{mirna}) nach Prozessierung durch
    \gls{dicer} in den \gls{risc}-Komplex (RNA-induced silencing complex    )
    geladen werden. \gls{risc} erkennt komplementäre \glspl{mrna} und bewirkt deren
    Degradierung (vollständige Komplementarität) oder Translationsrepression
    (partielle Komplementarität).},
    type=defi
}

\newglossaryentry{ptgs}{
    name={post-transkriptionelles Gene Silencing (PTGS)},
    description={Regulation der Genexpression auf \gls{mrna}-Ebene nach der
    Transkription; umfasst zwei Hauptmechanismen: (1)~gezielte Degradierung
    spezifischer \glspl{mrna} und (2)~gezielte Inhibierung ihrer Translation.
    Wird u.\,a.\ durch RNA-Interferenz (\gls{sirna}, \gls{mirna}) vermittelt.
    Bedeutend für endogene Genregulation sowie als Werkzeug der reversen
    Genetik zur Analyse von Genfunktionen (Knockdown).},
    type=defi
}

\newglossaryentry{euchromatin}{
    name={Euchromatin},
    description={dekondensierte DNA (die aber immer noch an
    Nucleosomen gebunden ist); aktiv, hat transkribierte Regionen},
    type=defi
}

\newglossaryentry{heterochromatin}{
    name={Heterochromatin},
    description={hochverpackte, nicht zugängliche DNA in
    Metaphasechromosomen oder selektiv kondensierten
    Genomabschnitten;
    ist Transkriptions-inaktiv und wird spät repliziert},
    type=defi
}



\newglossaryentry{linkerdna}{
    name={Linker-DNA},
    description={DNA-Abschnitt (10--80\,bp) zwischen zwei aufeinanderfolgenden
    Nukleosomen; frei zugänglich für Nukleasen (z.\,B.\ MNase) und
    Transkriptionsfaktoren. Wird durch Histon H1 stabilisiert und
    beim vollständigen MNase-Verdau als erstes abgebaut.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{corenukleosom}{
    name={Core-Nukleosom},
    description={Minimale Nukleosomeneinheit nach Verdau der Linker-DNA:
    147\,bp DNA, die 1{,}65-mal linkshändig um den Core-Oktamer gewickelt
    sind. Enthält kein Histon H1; entspricht dem nucleosome core particle
    (NCP) in der Kristallstruktur.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{coreoktamer}{
    name={Core-Oktamer},
    description={Proteinkern des \gls{nukleosom}s aus acht Core-Histonen:
    ein (H3$_2$--H4$_2$)-Tetramer als zentrale Grundstruktur, flankiert
    von zwei H2A--H2B-Dimeren. Hoch symmetrisch aufgebaut mit
    pseudo-dyadischer Symmetrieachse.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{zehnnmfaser}{
    name={10-nm-Faser (Nukleosomenfilament)},
    description={Erste Verdichtungsstufe des Chromatins; entspricht der
    Perlenketten-Struktur (``beads-on-a-string''): Nukleosomen sind
    durch Linker-DNA verbunden},
    type=defi
}

\newglossaryentry{dreißignmfaser}{
    name={30-nm-Faser (30-nm Fibrille)},
    description={Zweite Verdichtungsstufe durch Aufwindung der 10-nm-Faser
    zu einer kompakteren Helix
    Histon H1 ist für die Stabilisierung essentiell.},
    type=defi
}
% ; Durchmesser ca.\ 30\,nm,
% Kompaktierungsfaktor $\approx$\,40-fach gegenüber nackter DNA.

\newglossaryentry{nukleosom}{
    name={Nukleosom},
    description={Grundlegende Verpackungseinheit des eukaryotischen Chromatins: ca. 147\,bp DNA sind 1{,}65-mal linkshändig um einen Histonoktamer (je zwei Kopien von H2A, H2B, H3 und H4) gewickelt},
    type=defi
}

\newglossaryentry{sigma_faktor}{
    name={Sigma-Faktor},
    description={Unterheit der bakteriellen RNA-Polymerase, die die spezifische Erkennung von Promotorsequenzen ermöglicht und die Initiation der Transkription steuert.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{rbs}{
    name={RBS},
    first={Shine-Dalgarno-Sequenzen (RBS)},
    description={Purinreiche Sequenz in prokaryotischen \glspl{mrna} (Konsensus: 5'-AGGAGG-3'), die ca. 5--10\,nt
    upstream des Startcodons liegt und durch komplementäre Basenpaarung mit der 16S-rRNA die Ribosomenbindung vermittelt.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{codonanticodon}{
    name={Codon-Anticodon Wechselwirkung},
    description={Antiparallele Basenpaarung zwischen dem \gls{mrna}-Codon (5'$\to$3') und dem tRNA-Anticodon (3'$\to$5')
    an der A-Stelle des Ribosoms; bestimmt die Aminosäure-Zuordnung gemäß dem genetischen Code.},
type=defi
}

\newglossaryentry{wobble}{
name={Wobble-Position},
description={Dritte Codonposition (3'), an der nicht-Watson-Crick-Basenpaarungen toleriert werden.
Ermöglicht einer tRNA die Erkennung mehrerer synonymer Codons (z.\,B. G\,:\,U-Paar).},
type=defi
}

\newglossaryentry{anticodon}{
name={Anticodon},
description={Drei Nucleotide an Position 34--36 der tRNA-Sequenz, die durch komplementäre Basenpaarung mit dem \gls{mrna}-Codon
die korrekte Aminosäure in die Peptidkette einführen.},
type=defi
}

\newglossaryentry{aminoacyl_trna_synthasen}{
name={Aminoacyl-tRNA-Synthetasen},
description={Enzyme, die unter ATP-Verbrauch eine Aminosäure kovalent an das 3'-CCA-Ende der zugehörigen tRNA
knüpfen (Aminoacylierung). Gewährleisten die korrekte Codon-Aminosäure-Zuordnung (zweiter genetischer Code).},
type=defi
}

\newglossaryentry{pseudouridine}{
name={Pseudouridin},
description={Häufigste RNA-Modifikation ($\Psi$); C-glykosidische Umlagerung von Uridin, bei der C5 statt N1 die
glykosidische Bindung trägt. Stabilisiert Sekundärstrukturen durch verbesserte Basenstapelung.},
type=defi
}

\newglossaryentry{dihydrouridine}{
name={Dihydrouridin},
description={Modifiziertes Uridin mit gesättigter C5--C6-Doppelbindung, vorwiegend in der D-Schleife der tRNA.
Erhöht die Flexibilität der tRNA durch Destabilisierung der Stapelwechselwirkungen.},
type=defi
}

\newglossaryentry{kleeblatt}{
name={Kleeblatt-Struktur},
description={Zweidimensionale Sekundärstruktur der tRNA mit vier Doppelstrang-Helices (Akzeptor-, D-, Anticodon-
und T$\Psi$C-Arm) und drei Schleifen; Grundlage der L-förmigen 3D-Tertiärstruktur.},
type=defi
}

\newglossaryentry{heterosom}{
name={Heterosom},
description={Geschlechtschromosom (Allosom), das sich strukturell oder im Replikationsverhalten vom Autosomensatz unterscheidet},
type=defi
}

\newglossaryentry{autosom}{
name={Autosom},
description={Nicht-geschlechtsbestimmendes Chromosom; beim Menschen 22 homologe Paare, die in beiden Geschlechtern identisch vorliegen.},
type=defi
}

\newglossaryentry{cm}{
name={Centimorgan},
description={Genetische Karteneinheit; entspricht 1\,\% Rekombinationsfrequenz zwischen zwei Loci. Näherungsweise: 1\,
cM $\approx$ 1\,Mb beim Menschen.},
type=defi
}

\newglossaryentry{zweichrchr}{
name={Zwei-Chromatid-Chromosom},
description={Repliziertes Chromosom, das aus zwei genetisch identischen \gls{schwesterchromatide}n besteht, die am Centromer durch Cohesin zusammengehalten werden; entsteht nach der S-Phase.},
type=defi
}

\newglossaryentry{mutagenese}{
name={Mutagenese},
description={Entstehung oder gezielte Herbeiführung von Mutationen im Erbgut durch endogene (Replikationsfehler) oder exogene Einwirkung (Mutagene).},
type=defi
}

\newglossaryentry{phmutagenese}{
name={physikalische Mutagenese},
description={Mutationsauslösung durch energiereiche Strahlung: ionisierende Strahlung (Röntgen, $\gamma$) verursacht Strangbrüche und Basenmodifikationen; UV-Licht induziert Pyrimidin-Dimere.},
type=defi
}

\newglossaryentry{chmutagenese}{
name={chemische Mutagenese},
description={Mutationsauslösung durch chemische Agenzien},
type=defi
}

\newglossaryentry{codon}{
name={Codon},
plural={Codons},
description={Basentriplett in der \gls{mrna}, das für eine bestimmte Aminosäure oder ein Stop-Signal während der Translation codiert.},
type=defi
}


\newglossaryentry{aminoacyl_trna}{
name={Aminoacyl-tRNA},
plural={Aminoacyl-\glspl{trna}},
description={Mit einer spezifischen Aminosäure beladene tRNA, die durch Aminoacyl-tRNA-Synthetasen erzeugt wird und die Aminosäure während der Translation zum Ribosom transportiert.},
type=defi
}

\newglossaryentry{allel}{
name={Allel},
description={variant form of a gene},
type=defi
}

\newglossaryentry{gen}{
name={gen},
description={unit of hereditary information},
type=defi
}


\newglossaryentry{synapsis}{
name={Synapsis},
description={Paarung homologer Chromosomen},
type=defi
}


\newglossaryentry{chiasma}{
name={Chiasma},
description={Die cytologisch
sichtbare Folge von Crossover-
Ereignissen.},
type=defi
}

\newglossaryentry{crossover}{
name={Crossover},
description={Das Ereignis, welches
zum Austausch genetischen
Materials zwischen Chromosomen
führt (und dessen Resultat man
genetisch verfolgen kann)},
type=defi
}

\newglossaryentry{rna}{
name={RNA},
description={Ribonukleinsäure; ein meist einzelsträngiges Nukleinsäuremolekül, das aus Ribonukleotiden besteht und zentrale Funktionen in der Genexpression, Katalyse und Regulation übernimmt.},
type=defi
}

\newglossaryentry{spleißosom}{
name={Spleißosom},
plural={Spleißosomen},
description={Organell (Großer Ribonukleoprotein-Komplex aus \glspl{snrna} und Proteinen), das das \gls{spleißen}
der \gls{prämrna} katalysiert, indem Introns entfernt und Exons miteinander verknüpft werden.},
type=defi
}

\newglossaryentry{nukleolus}{
name={Nukleolus},
plural={Nukleoli},
description={Struktur im Zellkern, in der die rRNA-Synthese und der Zusammenbau der ribosomalen Untereinheiten stattfindet; bildet sich an den Nukleolus-Organisator-Regionen (NORs).},
type=defi
}

\newglossaryentry{regulatorische_rna}{
name={regulatorische RNA},
plural={regulatorische RNAs},
description={Sammelbegriff für nicht-kodierende RNAs, die die Genexpression auf Transkriptions-,
posttranskriptioneller oder translationaler Ebene regulieren, z. B. \gls{mirna}, \gls{sirna} oder \gls{lncrna}.},
type=defi
}

\newglossaryentry{polya}{
name={Poly-A-Schwanz},
description={Posttranskriptionelle Modifikation am 3'-Ende eukaryotischer \gls{mrna}, bestehend aus einer Kette von Adenin-Nukleotiden, die Stabilität, Export aus dem Zellkern und Translationseffizienz erhöht.},
type=defi
}

\newglossaryentry{snrna}{
name={snRNA},
description={Small nuclear RNA; Bestandteil des Spleißosoms und an der Prozessierung von \gls{prämrna} durch \gls{spleißen} beteiligt.},
type=defi
}

\newglossaryentry{sncrna}{
name={sncRNA},
description={Small non-coding RNA; Sammelbegriff für kurze nicht-kodierende RNAs, die regulatorische Funktionen in der Genexpression übernehmen.},
type=defi
}

\newglossaryentry{sirna}{
name={siRNA},
description={Small interfering RNA; kurze regulatorische RNA (ca. 21–24 Nukleotide), die durch RNA-Interferenz spezifische \glspl{mrna} abbaut oder deren Translation hemmt.},
type=defi
}

\newglossaryentry{rnapol}{
name={RNA-Polymerase},
description={Enzym, das RNA anhand einer DNA- (oder RNA-) Matrize synthetisiert. In Eukaryoten existieren mehrere Typen (Pol I–III), die unterschiedliche RNA-Klassen transkribieren.},
type=defi
}

\newglossaryentry{rnapoliv}{
name={RNA-Polymerase IV},
description={Pflanzenspezifische RNA-Polymerase, die an der Bildung von siRNAs und der RNA-gerichteten DNA-Methylierung beteiligt ist.},
type=defi
}

\newglossaryentry{replikation}{
name={Replikation},
description={Prozess der Verdopplung der DNA vor der Zellteilung, bei dem eine identische Kopie des Genoms durch DNA-abhängige DNA-Polymerasen synthetisiert wird.},
type=defi
}

\newglossaryentry{rev-transkription}{
name={reverse Transkription},
description={Synthese von DNA aus einer RNA-Matrize durch das Enzym Reverse Transkriptase, typisch für Retroviren und bestimmte mobile genetische Elemente.},
type=defi
}

\newglossaryentry{mtdna}{
name={mtDNA},
description={Mitochondriale DNA; ringförmiges Genom der Mitochondrien, das für einen Teil der mitochondrialen Proteine sowie rRNAs und \glspl{trna} kodiert.},
type=defi
}

\newglossaryentry{ndna}{
name={nDNA},
description={Nukleäre DNA; die im Zellkern lokalisierte Hauptform des eukaryotischen Genoms.},
type=defi
}

\newglossaryentry{cpdna}{
name={cpDNA},
description={Chloroplasten-DNA; ringförmiges Genom der Chloroplasten, das für Gene der Photosynthese sowie eigene rRNAs und \glspl{trna} kodiert.},
type=defi
}

\newglossaryentry{mirna}{
name={miRNA (microRNA)},
description={MicroRNA; kurze regulatorische RNA (ca. 20–22 Nukleotide), die durch Basenpaarung mit Ziel-\glspl{mrna} deren Translation hemmt oder deren Abbau fördert.},
type=defi
}

\newglossaryentry{ncrna}{
name={ncRNA},
description={Non-coding RNA; Sammelbegriff für alle RNAs, die nicht in Proteine übersetzt werden, aber strukturelle, katalytische oder regulatorische Funktionen besitzen.},
type=defi
}

\newglossaryentry{rrna}{
name={rRNA},
description={Ribosomale RNA; struktureller und katalytischer Bestandteil der Ribosomen, der maßgeblich an der Peptidbindung während der Translation beteiligt ist.},
type=defi
}


\newglossaryentry{spleißen}{
name={Spleißen},
description={Entfernen der Introns},
type=defi
}

\newglossaryentry{exon}{
name={Exon},
description={Für RNA und Protein kodierender Ab-
schnitt eines gespaltenen Gens. Bleibt beim
Verspleißen erhalten},
type=defi
}


\newglossaryentry{intron}{
name={Intron},
description={Abschnitt eines gespaltenen
Gens, der beider Reifung der RNA  (Verspleißen)
herausgeschnitten und demzufolge nicht in Protein übersetzt wird},
type=defi
}

\newglossaryentry{transposition}{
name={Transposition},
description={Einbau eines
DNA-Segments an einen anderen Ort im Genom.},
type=defi
}



\newglossaryentry{transposon}{
name={Transposon},
description={Transposable Element - eine mobile Nukleinsäuresequenz (Mobiles genetisches Element) mit der Fähigkeit
zur \gls{transposition}},
type=defi
}



\newglossaryentry{hnrna}{
name={hnRNA},
first={heterogene nukleäre RNA (hnRNA)},
description={RNA-Klasse heterogener Größe, die im Kern lokalisiert ist und zu der vor allem die Vorläufer der \glspl{mrna} gehören, die im Kern in unreifer Form als Primärtranskripte vorliegen},
type=defi
}

\newglossaryentry{primaertranskript}{
name={Primärtranskript},
plural={Primärtranskripte},
description={Das unmittelbare Produkt der Transkription eines Gens. Bei eukaryotischen proteincodierenden Genen entspricht es der \gls{prämrna} (hnRNA) und wird durch Prozessierungsschritte wie 5'-Capping, \gls{spleißen} und Polyadenylierung zur reifen \gls{mrna} verarbeitet.},
type=defi
}


\newglossaryentry{rnapolv}{
name={RNA-Polymerase V},
description={ranskribiert ``intergenic long ncRNA''},
type=defi
}

\newglossaryentry{protein_kinase}{
name={Protein-Kinase},
plural={Protein-Kinasen},
description={Enzym, das Proteine durch Übertragung einer Phosphatgruppe (meist von ATP auf Serin-, Threonin- oder Tyrosinreste) phosphoryliert und dadurch deren Aktivität, Interaktionen oder Lokalisation reguliert.},
type=defi
}

\newglossaryentry{helikase}{
name={Helikase},
plural={Helikasen},
description={Enzym, das Nukleinsäure-Doppelstränge (DNA oder RNA) unter ATP-Verbrauch entwinden und trennen kann, z. B. während Replikation oder Transkription.},
type=defi
}

\newglossaryentry{rnapolii}{
name={RNA-Polymerase II},
description={Im Nukleoplasma lokalisierte \gls{rnapol}, die die Synthese der 5S‑rRNAs, \glspl{trna}, \glspl{snrna} und weiterer kleiner RNAs katalysiert},
type=defi
}
\newglossaryentry{rnapoliii}{
name={RNA-Polymerase III},
description={Im Nukleoplasma lokalisierte \gls{rnapol}, die für die Synthese der \glspl{mrna} bzw. ihrer Vorläufer, die \glspl{hnrna}, sowie \glspl{mirna} zuständig ist},
type=defi
}


\newglossaryentry{rnapoli}{
name={RNA-Polymerase I},
description={Im Nukleolus lokalisierte \gls{rnapol}, die für die Synthese der rRNAs (außer der 5S‑rRNA) verantwortlich ist},
type=defi
}



\newglossaryentry{transkription}{
name={Transkription},
description={Die Synthese von RNA anhand einer DNA-Matrize},
type=defi
}



\newglossaryentry{translation}{
name={Translation},
description={Proteinsynthese
an einer RNA-Matrize mittels Ribosomen},
type=defi
}

\newglossaryentry{syntenie}{
name={Syntenie},
description={Physikalische Ko-Lokalisierung von genetischen Loci (Reihenfolge
von Loci) auf äquivalenten Chromosomen verschiedener Spezies},
type=defi
}


\newglossaryentry{trna}{
name={tRNA},
first={transfer RNA (tRNA)},
description={NA-Moleküle, die wäh-
rend der Translation spezifische Aminosäuren zu den
Ribosomen transportieren},
type=defi
}



\newglossaryentry{ortholog}{
name={Orthologie},
first={orthologe Gene},
description={Gene in unterschiedlichen Arten, die von einer gemeinsamen
Sequenz abstammen. Sie können die gleiche Funktion haben, müssen es aber nicht.},
type=defi
}

\newglossaryentry{paralog}{
name={Paralogie},
first={paraloge Gene},
description={homologe Gene in einer Art, die durch Duplikation
entstanden sind},
type=defi
}

\newglossaryentry{homolog}{
name={Homologie},
description={Ähnlichkeit biologischer Strukturen oder Sequenzen aufgrund gemeinsamer evolutionärer Abstammung},
type=defi
}

\newglossaryentry{orf}{
name={Open Reading Frame (ORF)},
plural={Open Reading Frames (ORFs)},
description={Leserahmen einer \gls{mrna}, der zwischen Startcodon (AUG) und Stopcodon liegt und die Information für die Proteinsequenz enthält.},
type=defi
}

\newglossaryentry{Interaktom}{
name={Interaktom},
description={Gesamtheit aller Protein-Protein-Interaktionen},
type=defi
}

\newglossaryentry{Proteom}{
name={Proteom},
description={Gesamtheit aller Proteine in einer Zelle, Gewebe, Organismus unter geg. Bedingungen (abh. von \gls{mrna} und Proteinmenge, -stabilität, -modifikationen)},
type=defi
}

\newglossaryentry{Transkriptom}{
name={Transkriptom},
description={Gesamtheit aller (auf RNA-Ebene) exprimierten Gene Gesamtheit aller (auf RNA-Ebene) exprimierten
Gene (inkl. \glspl{mrna}, \glspl{trna}, \glspl{rrna}, \glspl{ncrna}, \glspl{mirna}, ...)},
type=defi
}


\newglossaryentry{genom}{
name={Genom},
description={Alle Erbinformationen (DNA-Sequenzen, Gene), inkl. der aus bspw. den Mitochondrien.},
type=defi
}

\newglossaryentry{nukleom}{
name={nucleares Genom},
description={Die Erbinformationen aus dem Zellkern.},
type=defi
}

\newglossaryentry{plastom}{
name={Plastom},
description={Die Erbinformationen aus den Chlorpolasten; das Chlorpolasten-Genom},
type=defi
}

\newglossaryentry{chondrom}{
name={Chondrom},
description={Die Erbinformationen aus den Mitochondrien; das Mitochondrien-Genom},
type=defi
}


\newglossaryentry{chaperone}{
name={Chaperone},
description={ATPase, die die korrekte Faltung neu‐synthetisierter oder fehlgefalteter Proteine erleichtert},
type=defi
}

\newglossaryentry{tmd}{
name={Transmembran-Domäne},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{signalpeptidase}{
name={Signal-Peptidase},
description={Proteinspaltendes Enzym (Protease), die an der Membran des Endoplasmatischen Retikulums (ER) innerhalb
der Zelle lokalisiert sind. Erkennt spezielle Aminosäuresequenzen (Signalsequenzen) innerhalb eines Proteins. Sie
spaltet im Lumen des ER das Signalpeptid von der restlichen Polypeptidkette ab},
type=defi
}

\newglossaryentry{translocon}{
name={Translocon},
description={Proteinkanal in biologischen Membranen, dessen Funktion darin besteht, Polypeptide durch die Membran zu
transportieren oder sie in die Lipid-Doppelschicht einzubetten},
type=defi
}

\newglossaryentry{srp}{
name={Signal Recognition Particle},
first={Signal Recognition Particle (SRP)},
description={Ribonukleoprotein, das am cotranslationalen Transport von Proteinen in das endoplasmatische Retikulum (ER)
von Eukaryoten und die Plasmamembran von Prokaryoten beteiligt ist},
type=defi
}

\newglossaryentry{fgrepeat}{
name={FG-Repeat},
description={kleine hydrophobe Segmente, die lange Abschnitte hydrophiler Aminosäuren unterbrechen. Diese flexiblen
Abschnitte bilden entfaltete oder ungeordnete Segmente ohne feste Struktur.[6] Sie bilden ein Kettengeflecht, durch das
kleinere Moleküle diffundieren können, das jedoch große hydrophile Makromoleküle ausschließt. Diese großen Moleküle können
eine Kernpore nur passieren, wenn sie von einem Signalmolekül begleitet werden, das vorübergehend mit dem FG-Wiederholungssegment
eines Nukleoporins interagiert},
type=defi
}

\newglossaryentry{nukleoporin}{
name={Nukleoporin},
description={Eine Proteinfamilie, aus der der \gls{npc} aufgabaut ist},
type=defi
}

\newglossaryentry{nterminus}{
name={N-terminus},
description={Aminogruppe am Anfang eines Proteins},
type=defi
}

\newglossaryentry{gef}{
name={guanine nucleotude exchange factor},
description={Proteine oder Proteindomänen, die monomere GTPasen aktivieren, indem sie die Freisetzung von
Guanosindiphosphat (GDP) anregen, um die Bindung von Guanosintriphosphat (GTP) zu ermöglichen},
type=defi
}

\newglossaryentry{gap}{
name={GTPase-activating protein},
description={Eine Familie von regulatorischen Proteinen, deren Mitglieder an aktivierte G-Proteine binden und deren
GTPase-Aktivität stimulieren können, wodurch der Signalweg beendet wird},
type=defi
}

\newglossaryentry{gprotein}{
name={G-Protein},
description={ Eine Familie von Proteinen, die innerhalb von Zellen als molekulare Schalter fungieren und an der
Weiterleitung von Signalen von verschiedenen Reizen außerhalb der Zelle in ihr Inneres beteiligt sind.
Ihre Aktivität wird durch Faktoren reguliert, die ihre Fähigkeit steuern, an Guanosintriphosphat (GTP) zu binden und
dieses zu Guanosindiphosphat (GDP) zu hydrolysieren. Wenn sie an GTP gebunden sind, befinden sie sich im
``Ein''-Zustand, und wenn sie an GDP gebunden sind, befinden sie sich im ``Aus''-Zustand. Sie gehören zur
größeren Gruppe von Enzymen, die als GTPasen bezeichnet werden. },
type=defi
}

\newglossaryentry{ran}{
name={GTPase Ran},
first={Ras-related nuclear protein (Ran)},
description={Ein kleines G-Protein - todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{npc}{
name={Kernporenkomplex},
first={Kernporenkomplex (NPC)},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{snrnp}{
name={snRNP},
first={kleine nukleäre Ribonukleoprotein-Komplex (snRNP)},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{hnrnp}{
name={hRNP},
first={heterogene Ribonukleoprotein-Komplex (mRNP)},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{mrnp}{
name={mRNP},
first={Messenger-Ribonukleoprotein-Komplex (mRNP)},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{nls}{
name={Nuclear Localization Signal},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{nes}{
name={Nuclear Export Signal},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{tic}{
name={translocon on the inner chloroplast membrane},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{toc}{
name={translocon on the outer chloroplast membrane},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{tim}{
name={translocator of the
inner (mitochondrial)
membrane},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{tom}{
name={translocator of the
outer (mitochondrial)
membrane},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{antisensetech}{
name={Antisense-Technologie},
description={Methode zur post-transkriptionellen Genexpressionsregulation
durch einzelsträngige Antisense-Oligonukleotide (ASO), die komplementär
zur Ziel-mRNA sind. Mechanismen: (1)~sterische Blockierung der
Translation, (2)~RNase-H-vermittelte Degradierung des RNA:DNA-Hybrids.
Im Gegensatz zu RNAi kein RISC-Komplex nötig; wichtiges Werkzeug
für Knockdown-Analysen und therapeutische Anwendungen.},
type=defi
}

\newglossaryentry{tgs}{
name={transcriptional gene silencing},
description={epigenetische Mechanismen der Transkriptionsregulation},
type=defi
}


\newglossaryentry{eef}{
name={Elongationsfaktor (eEF)},
plural={Elongationsfaktoren (eEFs)},
description={Proteinfaktoren der eukaryotischen Translation, die den Ablauf der Elongation im Ribosom steuern, insbesondere die Anlieferung von Aminoacyl-tRNAs, die Peptidbindung und die Translokation des Ribosoms entlang der mRNA.},
type=defi
}

\newglossaryentry{peptidbindung}{
name={Peptidbindung},
plural={Peptidbindungen},
description={Kovalente Bindung zwischen der Carboxylgruppe einer Aminosäure und der Aminogruppe einer anderen, die während der Translation im Ribosom gebildet wird.},
type=defi
}

\newglossaryentry{cpsf}{
name={CPSF (Cleavage and Polyadenylation Specificity Factor)},
plural={CPSFs},
description={Proteinkomplex, der die 3'-Endprozessierung eukaryotischer prä-mRNA erkennt und die Spaltung am Polyadenylierungssignal sowie die anschließende Polyadenylierung initiiert.},
type=defi
}

\newglossaryentry{hairpin_rna}{
name={Hairpin-Struktur (RNA)},
plural={Hairpin-Strukturen (RNA)},
description={Sekundärstruktur der RNA, bei der sich eine einzelsträngige RNA durch intramolekulare Basenpaarung zu einer Schleifenstruktur (Stem-Loop) faltet; häufig an der Regulation und Prozessierung beteiligt.},
type=defi
}

\newglossaryentry{ctd}{
name={Carboxyterminale Domäne (CTD)},
plural={Carboxyterminale Domänen (CTDs)},
description={Wiederholte Heptapeptid-Sequenz am C-Terminus der RNA-Polymerase II, die durch Phosphorylierung die
Rekrutierung von Prozessierungsfaktoren und den Übergang von Initiation zu Elongation steuert.},
type=defi
}

\newglossaryentry{chromatin}{
name={Chromatin},
plural={Chromatine},
description={sichtbares ``Fadengerüst'' im
Zellkern; Komplex aus DNA und Proteinen (vor allem Histonen), der das genetische Material in eukaryotischen Zellen
organisiert und dessen Zugänglichkeit für Transkription und andere Prozesse reguliert.},
type=defi
}

\newglossaryentry{invitro}{
name={in vitro},
description={Experimentelle Bedingungen außerhalb eines lebenden Organismus, z. B. in einem Reagenzglas oder unter definierten Laborbedingungen.},
type=defi
}

\newglossaryentry{invivo}{
name={in vivo},
description={Vorgänge innerhalb eines lebenden Organismus unter physiologischen Bedingungen.},
type=defi
}

\newglossaryentry{enhancer}{
name={Enhancer},
plural={Enhancer},
description={Distales regulatorisches DNA-Element, das die Transkriptionsrate eines Gens erhöhen kann, indem es mit Promotorregionen über DNA-Schleifen interagiert.},
type=defi
}

\newglossaryentry{promotor}{
name={Promotor},
plural={Promotoren},
description={DNA-Region vor einem Gen, die die Bindung der RNA-Polymerase und der Transkriptionsfaktoren ermöglicht und den Startpunkt der Transkription festlegt.},
type=defi
}

\newglossaryentry{silencer}{
name={Silencer},
plural={Silencer},
description={Distales regulatorisches DNA-Element, das die Transkription eines Gens durch Bindung repressiver Transkriptionsfaktoren hemmt.},
type=defi
}

\newglossaryentry{fives_rrna}{
name={5S-rRNA},
plural={5S-rRNAs},
description={Bestandteil der ribosomalen RNA der großen ribosomalen Untereinheit, der in Eukaryoten durch RNA-Polymerase III transkribiert wird.},
type=defi
}

\newglossaryentry{polya_polymerase}{
name={Poly(A)-Polymerase},
plural={Poly(A)-Polymerasen},
description={Enzym, das nach der Transkriptionsspaltung am 3'-Ende eukaryotischer prä-mRNA eine Poly(A)-Sequenz synthetisiert, indem es Adenosinreste ohne DNA-Matrize anfügt.},
type=defi
}

\newglossaryentry{pabp}{
name={PABP (Poly(A)-binding protein)},
plural={PABPs},
description={Protein, das an den Poly(A)-Schwanz eukaryotischer mRNA bindet, diese stabilisiert, den Abbau hemmt und die Translationseffizienz erhöht.},
type=defi
}

\newglossaryentry{deadenylierung}{
name={Deadenylierung},
plural={Deadenylierungen},
description={Enzymatischer Prozess der schrittweisen Verkürzung des Poly(A)-Schwanzes eukaryotischer mRNA, der häufig den Beginn des mRNA-Abbaus einleitet.},
type=defi
}


\newglossaryentry{mrna_prozessierung}{
name={mRNA-Prozessierung},
plural={mRNA-Prozessierungen},
description={Gesamtheit der posttranskriptionellen Modifikationen eukaryotischer prä-mRNA, einschließlich 5'-Capping, Spleißen und Polyadenylierung, die zur reifen mRNA führen.},
type=defi
}

\newglossaryentry{pic}{
name={Prä-Initiationskomplex},
first={Prä-Initiationskomplex (Pre-Initiation Complex, PIC)},
plural={Prä-Initiationskomplexe (Pre-Initiation Complexes, PICs)},
description={Multiproteinkomplex aus RNA-Polymerase II und allgemeinen Transkriptionsfaktoren (TFIID, TFIIA, TFIIB, TFIIF, TFIIE, TFIIH), der sich am Core-Promotor bildet und die Initiation der Transkription ermöglicht.},
type=defi
}

\newglossaryentry{basaletrankskription}{
name={basale Transkription},
plural={basale Transkriptionen},
description={Minimale Transkriptionsaktivität eines Gens, die allein durch den Core-Promotor, die allgemeinen Transkriptionsfaktoren und die RNA-Polymerase erreicht wird, ohne zusätzliche regulatorische Aktivatoren oder Repressoren.},
type=defi
}

\newglossaryentry{uas}{
name={UAS (Upstream Activating Sequence)},
plural={UAS (Upstream Activating Sequences)},
description={Regulatorische DNA-Sequenz stromaufwärts eines Promotors, an die Aktivatorproteine binden und dadurch die Transkription fördern. Besonders gut charakterisiert in Hefen.},
type=defi
}

\newglossaryentry{urs}{
name={URS (Upstream Repressing Sequence)},
plural={URS (Upstream Repressing Sequences)},
description={Regulatorische DNA-Sequenz stromaufwärts eines Promotors, an die Repressorproteine binden und dadurch die Transkription hemmen.},
type=defi
}

\newglossaryentry{re}{
name={Response Element (RE)},
plural={Response Elements (RE)},
description={Spezifische regulatorische DNA-Sequenz, an die bestimmte Transkriptionsfaktoren als Antwort auf zelluläre Signale binden und so die Genexpression regulieren. Beispiele sind das Estrogen Response Element (ERE) oder das Glucocorticoid Response Element (GRE).},
type=defi
}

\newglossaryentry{dpe}{
name={Downstream Promoter Element (DPE)},
plural={Downstream Promoter Elements (DPE)},
description={Core-Promotorelement der RNA-Polymerase II, das stromabwärts des Transkriptionsstarts liegt und insbesondere bei TATA-losen Promotoren zur Initiation der Transkription beiträgt.},
type=defi
}

\newglossaryentry{bre}{
name={BRE (TFIIB Recognition Element)},
plural={BRE (TFIIB Recognition Elements)},
description={Core-Promotorelement, das von dem allgemeinen Transkriptionsfaktor TFIIB erkannt wird und die Bildung des Präinitiationskomplexes unterstützt.},
type=defi
}

\newglossaryentry{mte}{
name={MTE (Motif Ten Element)},
plural={MTE (Motif Ten Elements)},
description={Core-Promotorelement der RNA-Polymerase II, das stromabwärts des Transkriptionsstarts liegt und mit dem Initiator-Element (INR) und dem DPE zusammenwirken kann.},
type=defi
}

\newglossaryentry{tf}{
name={Terminationsfaktor},
description={Protein oder Proteinkomplex, der die Beendigung der Transkription vermittelt, indem er die RNA-Polymerase vom DNA-Template und das RNA-Transkript freisetzt.},
type=defi
}

\newglossaryentry{releasefaktor}{
name={Release-Faktor},
description={Protein, das während der Translation ein Stoppcodon erkennt und die Freisetzung der neu synthetisierten Polypeptidkette aus dem Ribosom auslöst.},
type=defi
}
\newglossaryentry{tbp}{
name={TBP (TATA-box binding protein)},
description={Protein des TFIID-Komplexes, das an die TATA-Box bindet und die Bildung des Präinitiationskomplexes für die Transkription einleitet.},
type=defi
}

\newglossaryentry{inr}{
name={Initiator-Element (INR)},
description={Kernelement des RNA-Polymerase-II-Core-Promotors, das den Transkriptionsstart (+1) überlappt und die Initiation der Transkription unterstützt},
type=defi
}

\newglossaryentry{internerpromotor}{
name={interner Promotor},
description={Promotor, dessen regulatorische Sequenzen innerhalb des transkribierten Gens liegen},
type=defi
}

\newglossaryentry{caatbox}{
name={CAAT-Box},
description={Konserviertes regulatorisches Promotorelement eukaryotischer Gene, das die Effizienz der Transkription beeinflusst},
type=defi
}

\newglossaryentry{gcbox}{
name={GC-Box},
description={GC-reiches regulatorisches Promotorelement, das Bindestellen für spezifische Transkriptionsfaktoren enthält},
type=defi
}

\newglossaryentry{corepromotor}{
name={Core-Promotor},
description={Minimaler DNA-Abschnitt eines Promotors, der für die Initiation der Transkription erforderlich ist},
type=defi
}

\newglossaryentry{uce}{
first={Upstream Control Element (UCE)},
name={Upstream Control Element},
description={Regulatorisches Promotorelement der RNA-Polymerase I, das stromaufwärts des Transkriptionsstarts liegt und die Transkription aktiviert},
type=defi
}

\newglossaryentry{tatabox}{
name={TATA-Box},
description={AT-reiche Promotorsequenz eukaryotischer Gene, meist etwa 25 Basenpaare vor dem Transkriptionsstart},
type=defi
}

\newglossaryentry{pas}{
name={Polyadenylierungssignal},
description={Sequenz im 3'-UTR eukaryotischer prä-mRNA (meist AAUAAA), die die Spaltung der RNA und anschließende Polyadenylierung durch die Poly(A)-Polymerase auslöst.},
type=defi
}

\newglossaryentry{trailer}{
name={Trailer},
description={3'-nicht-translatierter Bereich (3'-UTR) einer mRNA, der nach dem Stoppcodon liegt und regulatorische Sequenzen wie das Polyadenylierungssignal enthalten kann.},
type=defi
}

\newglossaryentry{leader}{
name={Leader},
description={5'-nicht-translatierter Bereich (5'-UTR) einer mRNA, der vor dem Startcodon liegt und an der Regulation von Translation und Stabilität beteiligt ist.},
type=defi
}

\newglossaryentry{cap}{
name={Cap-Struktur},
description={Modifizierte 5'-Endstruktur eukaryotischer mRNA (7-Methylguanosin-Kappe), die die mRNA vor Abbau schützt, den Export aus dem Zellkern ermöglicht und die Translation initiiert.},
type=defi
}

\newglossaryentry{consensus_promoter}{
name={Konsensus-Promotor},
description={Idealisierte DNA-Sequenz, die aus der Auswertung vieler Promotoren abgeleitet wird und die am häufigsten vorkommenden Basen an jeder Position darstellt.},
type=defi
}



\newglossaryentry{nor}{
name={Nukleolusorganisatorregion},
description={Chromosomale DNA-Region, die rRNA-Gene enthält und als Organisationszentrum für den Nukleolus dient, wo die rRNA-Synthese und Ribosomenassemblierung stattfinden.},
type=defi
}

\newglossaryentry{rdna}{
name={rDNA},
first={ribosomale DNA (rDNA)},
description={Enthält Gene für die für rRNA (rRNA-Gene)},
type=defi
}

\newglossaryentry{rdrp}{
name={RNA-dependent RNA polymerase (RDRP)},
description={RNA-abhängige RNA-Polymerase, die RNA als Matrize verwendet, um neue RNA-Stränge zu synthetisieren. Kommt z. B. bei RNA-Viren und in bestimmten RNA-Interferenz-Systemen (z. B. siRNA-Verstärkung bei Pflanzen) vor.},
type=defi
}

\newglossaryentry{dnarnapol}{
name={DNA-abhängige RNA-Polymerase},
description={Enzym, das RNA anhand einer DNA-Matrize synthetisiert. In Eukaryoten existieren drei Haupttypen (RNA-Polymerase I, II und III), die jeweils unterschiedliche Klassen von Genen transkribieren.},
type=defi
}

\newglossaryentry{sense}{
name={nicht-kodogener Strang},
plural={nicht-kodogene Stränge},
description={DNA-Strang, der die gleiche Basensequenz wie die transkribierte mRNA (bis auf Uracil statt Thymin) besitzt und nicht als Vorlage für die RNA-Synthese dient; auch Plus-Strang oder codierender Strang genannt.},
type=defi
}

\newglossaryentry{antisense}{
name={Matrizenstrang},
plural={Matrizenstränge},
description={DNA-Strang, der als Vorlage (Template-Strang) für die Transkription dient und komplementär zur entstehenden mRNA ist; auch Antisense-, kodogener oder Template-Strang genannt.},
type=defi
}

\newglossaryentry{endosymbionten}{
name={Endosymbionten-Hypothese},
description={Hypothese, dass Eukaryoten aus einer Endosymbiose prokaryotischer Vorläuferorganismen hervorgegangen sind. Demnach sind chemo- und phototrophe Bakterien von Archaeen aufgenommen worden, in denen sie sich zu Zellorganellen ihrer Wirtszellen entwickelt haben, darunter Mitochondrien und Plastiden.},
type=defi
}

\newglossaryentry{outofafrica}{
name={Out of Africa - Hypothese},
description={Hypothese, dass die Gattung Homo ihren Ursprung in Afrika hatte („Wiege der Menschheit“) und dass sich deren Angehörige von dort über die ganze Welt verbreiteten}
}

\newglossaryentry{exon-shuffling}{
name={exon shuffling},
description={Die Hypothese, das Gene durch
Rekombination von verschiedenen Exons evolviert
sind, und die frühen Exons für einzelne funktionelle
Protein-Domänen kodieren.}
}

\newglossaryentry{introns-first}{
name={“introns first” hypothesis},
description={Gene für Proteine
oder für (katalytisch aktive) RNAs sind
wahrscheinlich in einer Form mit Introns
entstanden.}
}

\newglossaryentry{introns-late}{
name={“introns late” model},
description={Die frühen Gene enthielten
keine Introns, sondern die Introns sind erst später
in der Evolution in einige Gene aufgenommen
worden.}
}

\newglossaryentry{patVer}{
name={paternale Vererbung},
description={Vererbung genetischer Information über den väterlichen Elternteil},
type=defi
}

\newglossaryentry{matVer}{
name={maternale Vererbung},
description={Vererbung genetischer Information über den mütterlichen Elternteil},
type=defi
}

\newglossaryentry{exVer}{
name={extranukleäre Vererbung},
description={Vererbung genetischer Information außerhalb des Zellkerns, insbesondere über mitochondriale oder plastidäre DNA},
}


\newglossaryentry{ab-initio}{
name={``ab initio''-Genvorhersage},
description={Computergestützte Vorhersage von Genen allein anhand der genomischen DNA-Sequenz und charakteristischer Sequenzmerkmale wie Start- und Stopcodons, Spleißsignalen, offenen Leserahmen oder Codon-Nutzung, ohne experimentelle Vergleichsdaten zu verwenden},
type=defi
}

\newglossaryentry{ex-gvh}{
name={extrinsische Genvorhersage},
description={Methode der Genvorhersage, bei der externe biologische Informationen wie cDNA-, RNA-Seq-, EST- oder Proteinsequenzen verwendet werden, um Gene in einem Genom zu identifizieren und ihre Struktur zu bestimmen},
type=defi
}

\newglossaryentry{in-gvh}{
name={intrinsische Genvorhersage},
description={Methode der Genvorhersage, die ausschließlich interne Merkmale der DNA-Sequenz wie offene Leserahmen, Spleißstellen, Promotoren oder statistische Eigenschaften codierender Regionen nutzt},
type=defi
}

\newglossaryentry{comparative-genomics}{
name={Vergleich von verwandten Genomen},
description={Wissenschaftsgebiet, das Ähnlichkeiten und Unterschiede zwischen
DNA-Sequenzen, Genen, der Genreihenfolge, regulatorischen Sequenzen
und anderen genomischen Merkmalen untersucht, um festzustellen, wie Organismen
miteinander verwandt sind.},
type=defi
}


\newglossaryentry{genet-marker}{
name={genetischer Marker},
description={Ein Gen oder eine DNA-Sequenz mit bekannter Position auf einem Chromosom, das bzw. die zur Identifizierung von Individuen oder Arten verwendet werden kann},
type=defi
}

\newglossaryentry{dogma}{
name={zentrales Dogma},
description={Wenn (sequenzielle) Information einmal in ein Protein übersetzt wurde, kann sie dort nicht wieder
herausgelangen},
type=defi
}


\newglossaryentry{spontane_mutation}{
name={spontane Mutation},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{induzierte_mutation}{
name={induzierte Mutation},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{basale_mutationsrate}{
name={basale Mutationsrate},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{rekombinationsfrequenz}{
name={Rekombinationsfrequenz},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{kolinearität}{
name={Kolinearität},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{excisionsreparatur}{
name={Excisionsreparatur},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{photoreparatur}{
name={Photoreparatur},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{interkalation}{
name={Interkalation},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{diplohaplont}{
name={Diplohaplont},
description={Bei diesen Organismen können Mitosen sowohl in der diploiden als auch in der haploiden Phase stattfinden: es entstehen zwei unterschiedlich aussehende Organismen, ein haploider und ein diploider Organismus},
type=defi
}

\newglossaryentry{diplont}{
name={Diplont},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{haplont}{
name={Haplont},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{diploid}{
name={diploid},
description={Auftreten von 2 homologen (mütterlichen und väterlichen) Chromosomensätzen (2 n) in den
Kernen somatischer (2) Zellen},
type=defi
}

\newglossaryentry{haploid}{
name={haploid},
description={Auftreten von nur einem Chromosomensatz (1 n) in den Zellkernen},
type=defi
}

\newglossaryentry{reduktionsteilung}{
name={Reduktionsteilung},
description={Zellteilung, bei der vor der Teilung zu einer Verrringerung (Halbierung) des Chromosomensatzes kommt},
type=defi
}



\newglossaryentry{schwesterchromosom}{
name={Schwesterchromosom},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{schwesterchromatide}{
name={Schwesterchromatide},
description={Durch identi-
sche Verdopplung (Replikation) eines Chromosoms
entstandene Chromatiden},
type=defi
}


\newglossaryentry{cohesin}{
name={Cohesin},
description={Proteinkomplexe, an deren Aufbau u.a. die sog. \gls{smc} Proteine
beteiligt sind. Haben nicht nur in der Mitose eine wichtige Funktion, sie sind darüber hinaus auch an der homologen
Rekombination in der Meiose und an der Ausbildung von Chromatinschleifen im Interphase‐Zellkern beteiligt},
type=defi
}
% TODO besser?

\newglossaryentry{mikrotubuli}{
name={Mikrotubuli},
description={Röhrenförmige Elemente des Zytoskeletts bei Eukaryonten.
Durchmesser: 24 nm},
type=defi
}

\newglossaryentry{zentriole}{
name={Zentriole},
description={Zentralkörperchen; in der Nähe des
Zellkerns gelegenes, meist paarweise (als Diplosom) vorkommendes Organell. Organisationszentrum für die
\gls{spindel}. Die beiden Z.en sind rechtwinklig zueinander angeordnet, entsprechen in ihrem Aufbau den
Basalkörpern von Zilien und Flagellen und sind wechselseitig in diese umwandelbar. Sind sind nur elektronen-
mikroskopisch sichtbar.},
type=defi
}

% TODO Noch Zentrosom?

\newglossaryentry{spindel}{
name={Spindel},
description={Spindelförmige Anordnung von \gls{mikrotubuli},
die bei der Kernteilung die Chromosomen zu den beiden Spindelpolen (\gls{zentriole}n) transportieren.},
type=defi
}

\newglossaryentry{telomer}{
name={Telomer},
description={Die Enden der Chromosomen},
type=defi
}
\newglossaryentry{centromer}{
name={Centromer},
description={Spindelfaseransatzstelle (\gls{spindel}) der Chromosomen.},
type=defi
}
\newglossaryentry{kinetochor}{
name={Kinetochor},
description={Mehrschichtiger Proteinkomplex am \gls{centromer}
eines Chromosoms, der sich in der späten Prophase von
Kernteilungen bildet},
type=defi
}

\newglossaryentry{karyotyp}{
name={Karyotyp},
description={Vollständiger Satz von Metaphase-
chromosomen},
type=defi
}

\newglossaryentry{oric}{
name={oriC},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{biRep}{
name={bidirektionale Replikation},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{konRep}{
name={konservative Replikation},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{disRep}{
name={diskontinuierliche Replikation},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{semiRep}{
name={semikonservative Replikation},
description={todo},
type=defi
}



\newglossaryentry{cot_analyse}{
name={$c_0 t$-Analyse},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{epistasie}{
name={Epistasie},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{pleiotropie}{
name={Pleiotropie},
description={Vielfache Wirkung eines bestimmten Gens},
type=defi
}


\newglossaryentry{polygene_vererbung}{
name={Polygene Vererbung},
description={siehe \gls{polygenie}},
type=defi
}

\newglossaryentry{umwelteinfluss}{
name={Umwelteinfluss auf den Phänotyp},
description={todo},
type=defi
}


\newglossaryentry{multiple_allele}{
name={Multiple Allele},
description={verschiedene Mutationsstufen ein und desselben Gens},
type=defi
}

\newglossaryentry{zweifaktor_kreuzung}{
name={Zweifaktor-Kreuzung},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{kopplung}{
name={Kopplung},
description={Assoziation von Genen auf dem
gleichen Chromosom, die zur gemeinsamen Vererbung der
entsprechenden Merkmale führt},
type=defi
}

\newglossaryentry{rückkreuzung}{
name={Rückkreuzung},
description={
Von einer Rückkreuzung spricht man, wenn schon einer der beiden Eltern für beide rezessiven Allele homozygot war;
allgemein nennt man diesen Kreuzungstyp Testkreuzung.
},
type=defi
}


\newglossaryentry{punnett}{
name={Punnett-Schema},
description={todo},
type=defi
}


\newglossaryentry{merkmalsform}{
name={Merkmalsform},
description={todo},
type=defi
}


\newglossaryentry{händigkeit}{
name={Händigkeit},
description={todo},
type=defi
}

\newglossaryentry{zform}{
name={z-Form},
description={Linksgängige Doppelhelix},
type=defi
}

\newglossaryentry{bform}{
name={b-Form},
description={Rechtsgängige doppelsträngige DNA-Doppelhelix, die im Vergleich zur A-Form entspannter ist und deren
Nukleinbasen orthogonal zur Helixachse ausgerichtet sind. Sie ist die unter physiologischen Bedingungen typisch
vorliegende Form doppelsträngiger DNA, z. B. bei Chromosomen in Zellen},
type=defi
}

\newglossaryentry{aform}{
name={a-Form},
description={Rechtsgängige doppelsträngige DNA-Doppelhelix, die im Vergleich zur B-Form kompakter ist und deren
Nukleinbasen nicht orthogonal zur Helixachse ausgerichtet sind. Sie ist die bei niedriger Feuchtigkeit vorliegende
Form doppelsträngiger DNA, z. B. bei getrockneter DNA oder DNA-Kristallen},
type=defi
}


\newglossaryentry{nukleotid}{
name={Nukleotid},
description={Baustein der Nucleinsäuren, der aus einem Nucleosid und einer
daran gebundenen Phosphatgruppe besteht},
type=defi
}

\newglossaryentry{nukleosid}{
name={Nukleosid},
description={Bausteine der Nukleinsäuren, die aus je einer Purin- oder Pyrimidinbase und einem Ribose- oder Desoxyribosezucker bestehen},
type=defi
}

\newglossaryentry{purin}{
name={Purin},
description={todo},
type=defi
}


\newglossaryentry{pyrimidin}{
name={Pyrimidin},
description={todo},
type=defi
}


\newglossaryentry{wildtyp}{
name={Wildtyp},
description={In der Natur auftretende genetische Normalform
des \gls{genotyp}s und \gls{phänotyp}s},
type=defi
}

\newglossaryentry{mutante}{
name={Mutante},
description={Ein durch eine Mutation neu entstandenes Merkmal},
type=defi
}


\newglossaryentry{phänotyp}{
name={Phänotyp},
description={Erscheinungsbild
eines Organismus},
type=defi
}

\newglossaryentry{genotyp}{
name={Genotyp},
description={Gesamtheit
der Erbanlagen (der in DNA kodierten genetischen Information) eines Organismus},
type=defi
}



\newglossaryentry{asexFort}{
name={asexuelle Fortpflanzung (vegetative, ungeschlechtliche)},
description={ Erzeugung von Nachkommen, die identisch zu den Eltern sind.
Die genetisch identischen Nachkommen stellen einen Klon dar.
(Ausnahme: Mutationen)},
type=defi
}


\newglossaryentry{flavonoide}{
name={Flavonoide},
description={  Eine Art von Farbstoffen.},
type=defi
}

\newglossaryentry{genetik}{
name={Gentik},
description={ Die Wissenschaft, die sich mit den Gesetzen der Vererbung
und der Variabilität der Organismen beschäftigt.},
type=defi
}


\newglossaryentry{sexFort}{
name={sexuelle Fortpflanzung (generative, geschlechtliche)},
description={ Erzeugung von Nachkommen, die eine Neukombination der
Gene/Allele der Eltern tragen.
Es entstehen individuelle und einzigartige Nachkommen.},
type=defi
}

\newglossaryentry{vererbung}{
name={Vererbung},
description={Weitergabe von Merkmalen (z.B. Augenfarbe) an die
nachfolgende Generation},
type=defi
}

\newglossaryentry{variabilität}{
name={Variabilität},
description={  Unterschiede der Nachkommen gegenüber ihren Eltern,
auch Unterschiede der Mitglieder einer Population
untereinander},
type=defi
}





