
\section{Klausurstruktur}
\subsection{Sprachunterscheidung}
\subsubsection{Geben Sie eine kontextfreie Grammatik an, die genau eine gegebene Sprache erzeugt. (2017)}

\subsubsection{Geben Sie eine rechtslineare Grammatik an, die genau eine gegebene Sprache L(G) $\cdot$ L(G') erzeugt. (2018)}

\subsubsection{Zeigen Sie, dass gegebene Sprache regulär ist, indem Sie einen regulären Ausdruck konstruieren. (2017, 2018)}

\subsubsection{Pumping Lemma benutzen. (2017)}

\subsubsection{Beweisen Sie durch die Angabe einer kontextfreien Grammatik, dass die gegebene Sprache kontextfrei ist. (2018)}

\subsubsection{Zeigen Sie die (Nicht-)Kontextfreiheit und (Nicht-)Regularität einer Sprache. (2017, 2018)}

\subsubsection{Beweisen Sie die (Nicht-)Kontextfreiheit und (Nicht-)Regularität einer Sprache. (2019)}

\subsection{Endliche Automaten}

\subsubsection{Geben Sie einen DEA an für eine gegebene Sprache. (2017, 2018)}

\subsubsection{Vervollständigen Sie einen NEA, der genau die gegebene Sprache erzeugen soll. (2019)}

\subsubsection{Vervollständigen Sie den deterministischen Ersatzakzeptor. (2019)}

\subsubsection{Konstruieren sie einen DEA, der genau das Komplement der Sprache akzeptiert, die ein gegebener NEA akzeptiert. (2019)}

\subsubsection{Konstruieren sie einen DEA, der genau L(G) $\cdot$ L(G') der Sprache akzeptiert, die ein gegebener NEA akzeptiert. (2019)}

\subsubsection{Wandeln Sie durch Potenzmengenkonstruktion einen NEA in einen DEA um. (2017, 2018)}

\subsubsection{Wie kann man aus NEA A NEA A' machen? (2017, 2018)}

\subsection{Kontextfreie Grammatiken und LR Automaten}

\subsubsection{Ist eine gegebene Grammatik eindeutig? (2017, 2018, 2019)}

\subsubsection{Geben Sie die Regeln des zu dieser Grammatik gehörenden LR-Automaten an. (2017, 2018, 2019)}

\subsubsection{Geben Sie den Strukturbaum eines Wortes an. (2017, 2018, 2019)}

\subsubsection{vervollständigen Sie einen kellerautomaten, der eine gegeben Sprache erkennen soll. (2019)}

\subsubsection{Geben Sie die Rechnung des Kellerautomaten für ein gegebenes Wort an. (2019)}

\subsubsection{Über Induktion zeigen, dass irgendetwas... (2017, 2018)}

\subsection{Probleme / Berechenbarkeit und Reduktion}

\subsubsection{Implikationen. (2017, 2018)}

\subsubsection{Chomsky teilmengen zeigen. (2017)}

\subsubsection{Teilmengenbeziehungen (2018)}

\subsubsection{Welche der folgenden Vorschriften sind polynomielle reduktion? (2017, 2018)}

\subsection{Multiple Choice}
