Formale Sprachen referieren im Gegensatz zu natürlichen Sprachen auf Sprachen
in der Technik: wie unterhalte ich mich mit einem Rechner oder Roboter? Eins der
wichtigsten Beispiele sind Programmiersprachen auf unterschiedlichstem Niveau,
angefangen von Assembler über gängige Hochsprachen wie Java oder C++ zu
Anwendungssprachen wie etwa Matlab. Andere wichtige Bereiche, in denen
formale Sprachen eine zentrale Rolle spielen, sind etwa XML, oder aber direkte
Maschinenbefehle etwa in der NC Steuerung. Anders als natürliche Sprache muss
dieses so präzise sein, dass die Maschine keinerlei Interpretationsspielraum hat
und genau das versteht, was der Mensch intendiert. Zusätzliche Anforderung ist,
dass dieses auch möglichst effizient umgesetzt werden kann, d.h. der Rechner
sollte ein Wort möglichst schnell erkennen und interpretieren können.


\section*{0\_orga.pdf}
Vorerst irrelevant.


\section{Historisches}
\untit{1\_theoinf\_motivation.pdf - Skript S. 1--2}
Die Formalisierung von Sprache ist ein nicht nur für die Informatik im Rahmen
technischer Systeme relevantes Gebiet, sondern auch im Rahmen der Sprachphi-
losophie und Linguistik behandelt worden. So ist einer der wichtigsten Forscher
in dem Gebiet Noam Chomsky, ein Linguist, der 1956 die nach ihm benannte
Chomsky-Hierarchie von formalen Sprachen einführte (Chomsky 1956). Diese
unterscheidet unterschiedlich komplexe Formalisierungen, die zu unterschiedlich
komplexen Sprachkonstrukten führen. Diese theoretischen Überlegungen hatten in
der Informatik direkte Bedeutung für die Entwicklung von Programmiersprachen.
Die erste Programmiersprache, für die eine formale Syntax eingeführt wurde, war
um 1960 ALGOL 60. Unter anderem war hier John Backus beteiligt, nach dem
die heute noch gebräuchliche Backus-Naur Form von Grammatiken benannt ist.
Basierend auf dieser Formalisierung war die Entwicklung von Compilern deutlich
einfacher und eleganter möglich. \\
Das Gebiet der Formalen Sprachen behandelt unter anderem auch, was auf
unterschiedlichen Komplexitätsstufen darstellbar ist und welche strukturellen
Eigenschaften gelten. Interessanterweise sind einige wichtige strukturelle Eigen-
schaften in dem Gebiet auch noch offen bzw. teilweise sehr spät gelöst worden. Der
Abschluss so genannter kontextsensitiver Sprachen gegen Komplementbildung
wurde erst 1988 bewiesen im Satz von Immerman/Szelepcsenyi (Immerman 1988).
Letzterer war damals noch Student. Er erhielt 1995 zusammen mit Immerman
hierfür den Gödel-Award, den Nobelpreis der Informatik.


\section{Kapitelinhalt}
\untit{2\_0\_sprachen\_intro.pdf - Skript S. 2}
In diesem Kapitel werden wir eine Hierarchie von formalen Sprachen auf der
Basis von Grammatiken und deren Komplexität kennenlernen. Das dient dazu,
unterschiedlich komplexe formale Sprachen definieren und interessante Eigen-
schaften wie etwa den Abschluss untersuchen zu können.
%Wichtige Begriffe in diesem Kapitel sind:


\section{Wortersetzungssysteme und Notationen}
\untit{2\_1\_Sprachen\_Grundlagen.pdf - Skript S. 2--6}
Wortersetzungssysteme oder auch Semi-Thue-Systeme bilden ein grundlegendes
Konzept, Wörter zu erzeugen oder abzuändern. Ausgehend von einem Startsymbol
kann man eine Menge komplexer Wörter durch entsprechende Ersetzungsregeln
definieren. Wir werden Wortersetzungssysteme als Grundlage in der gesamten
Vorlesung verwenden. Zunächst geben wir einige Definitionen:
% 2_0_sprachen_intro.pdf

\defin{symbol}
\defin{alphabet}
\defin{wort}
\defin{anzahl}
\defin{leereswort}
\defin{allewörter}
\defin{allewörterlänge}
\defin{konkatenation}
\defin{präfix}
\defin{postfix}
\defin{monoid}
\begin{satz}
    Aus der Gleichheit $\ol{uv} = \ol{uw}$ oder $\ol{vu} = \ol{wu}$ folgt $\vv = \ww$ % TODO
\end{satz}
\begin{notation}
    Potenzen von Wörtern $\ww$ schreiben wir kurz als $\ww^k = \underbrace{\ww \dots \ww}_{k\ mal}$.
\end{notation}
\begin{bsp}
    Zu Definition \ref{def:alphabet}. \\
    $\{\un{0}, \un{1}\}$, $\{\un{a}, \un{b}, \un{c}\}$, $\{\un{4711}, \un{ha}, \un{ende}\}$ sind \glspl{alphabet}, wobei jeder
    Eintrag als ein untrennbares Zeichen gewertet wird.

    $\{\un{0}, \un{1}, \un{2}, \un{3}, \dots\}$, ist kein gültiges \gls{alphabet}, weil die Menge unendlich groß ist.

    $\{\un{a}, \un{aa}, \un{aaa}\}$ ist zwar ein gültiges \gls{alphabet} nach unserer Definition, aber nicht
    empfehlenswert, weil es keine eindeutige Identifikation der Zeichen erlaubt.
\end{bsp}
\begin{bsp} Zu Definition \autoref{def:allewörterlänge}  \namref{def:allewörterlänge}. \\
Alle Wörter über dem Alphabet $\{\un{0}, \un{1}\}$ der Länge maximal 3, aufgeschrieben in
lexikographischer Reihenfolge, sind
\[
    \glssymbol{leereswort}, \un{0}, \un{1}, \un{00}, \un{01}, \un{10}, \un{11}, \un{000}, \un{001}, \un{010}, \un{100}, \un{011}, \un{110}, \un{101}, \un{111}
\]
\end{bsp}
\begin{notation}
    Um besser zwischen Variablen und Konstanten zu unterscheiden, schreiben wir konstante Wörter and Symbole
    unterstrichen und aufrecht (etwa \textbf{\underline{bla}}).
    Variablen schreiben wir stattdessen kursiv.
    Außerdem heben wir Wortvariablen, ähnlich zu Vektoren in der linearen Algebra, durch einen Überstrich hervor (
    etwa $\ww$).
\end{notation}


\deffin{wsys}

\begin{bem}
    Für den Begriff ``Ersetzungsregel'' gibt
    es reichlich Synonyme, z.B. ``Regel'',
    ``Grammatikregel'',
    ``Substitution'', ``Produktionsregel'' und
    ``Produktion''. Dementsprechend wird ein
    Wortersetzungssystem
    auch häufig ``Regelmenge'' oder ``Produktionen'' genannt
\end{bem}

\deffin{ersetzungsregel}

\deffin{ableitbar}

\begin{bem}
    Falls das Wortersetzungssystem für
    die Ableitung aus
    dem Kontext klar
    ist, schreiben wir
    $\rightarrow_R$ auch als $\rightarrow$
\end{bem}

Diese Relation gibt Anlass zu ihrer transitiven Hülle der in $t \in \nz$ Schritten
auseinander ableitbaren Wörter. Wir definieren:
\deffin{ableitbarT}

Die transitive Hülle ist dann gegeben als die Menge
\[
    \{
    (\uu, \vv) \mid \uu % todo
    \}
\]
\begin{notation}
    Falls für irgendein % Todo S3
\end{notation}

\defin{ableitbarAus}


% BSP 4 fehlt

\defin{formS}
\defin{grammatik}
\defin{erzS}
\defin{äquivalenz}
\defin{formR}

% Beispiel 7

% TODO Chomsky Hierachie

% GIMMIK 8


\section{Reguläre Sprachen}

\defin{verkettung}
\defin{kleene}
\defin{potenz}

\defin{regA}

\begin{konv}
    Wie in anderen Programmiersprachen üblich vereinbaren wir noch ein paar Kurzformen.
    Sei A ein \gls{regA} über dem \gls{alphabet}
    $\glssymbol{alphabet} =  \{a_1, \dots, a_n\} $, dann ist:
\end{konv}
\defin{regS}

% Beispiel 13

\glspl{regA} werden bei der Textverarbeitung häufig benutzt.
Es ist daher interessant, möglichst einfache \glspl{regA} für eine gegebene Sprache zu konstruieren.
Ein Maß, das hier betrachtet wird, ist die so-genannte Sternhöhe, also die Anzahl ineinander verschachtelter Operatoren \kleene.
Das Sternhöhenproblem war tatsächlich bis 1988 noch ungelöst; das ist die Frage, für eine gegebene Sprache einen \glspldat{regA}
zu finden mit möglichst wenig ineinander verschachtelten Operatoren \kleene.

\subsection{Lineare Grammatiken}

\defin{linG}
\defin{rlinG}
\defin{llinG}

% Gimmick 15 Ó

Kommen wir zu einem ``wüsten Beweis'', der \glspl{regA} zu \glspldat{rlinG} in Beziehung setzt (ein äquivalenter Beweis
würde es erlauben, \glspl{llinG} zu \glspldat{regA} in Beziehung zu
setzen, die Begriffe sind tatsächlich äquivalent):
\begin{satz}
    Eine Sprache L über $\Sigma$ ist regulär dann und nur dann, wenn es eine \gls{rlinG} G gibt mit $L(G) = L$.

    \paragraph{Beweise} Skript Seite 9--11.
\end{satz}

% Beispiel 17

% Gimmick 18

\subsection{Strukturelle Eigenschaften}

Für \glsplacc{regS} gelten wichtige strukturelle Eigenschaften:

\satzbeweis{strukregA}

\satzbeweis{pumping-lemma}
