\newglossaryentry{test}{
    name={test},
    description={todo},
    type=defi
}

\newglossaryentry{eef}{
    name={Elongationsfaktor (eEF)},
    plural={Elongationsfaktoren (eEFs)},
    description={Proteinfaktoren der eukaryotischen Translation, die den Ablauf der Elongation im Ribosom steuern, insbesondere die Anlieferung von Aminoacyl-tRNAs, die Peptidbindung und die Translokation des Ribosoms entlang der mRNA.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{aminoacyl_trna}{
    name={Aminoacyl-tRNA},
    plural={Aminoacyl-tRNAs},
    description={Mit einer spezifischen Aminosäure beladene tRNA, die durch Aminoacyl-tRNA-Synthetasen erzeugt wird und die Aminosäure während der Translation zum Ribosom transportiert.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{peptidbindung}{
    name={Peptidbindung},
    plural={Peptidbindungen},
    description={Kovalente Bindung zwischen der Carboxylgruppe einer Aminosäure und der Aminogruppe einer anderen, die während der Translation im Ribosom gebildet wird.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{codon}{
    name={Codon},
    plural={Codons},
    description={Basentriplett in der mRNA, das für eine bestimmte Aminosäure oder ein Stop-Signal während der Translation codiert.},
    type=defi
}
\newglossaryentry{cpsf}{
    name={CPSF (Cleavage and Polyadenylation Specificity Factor)},
    plural={CPSFs},
    description={Proteinkomplex, der die 3'-Endprozessierung eukaryotischer prä-mRNA erkennt und die Spaltung am Polyadenylierungssignal sowie die anschließende Polyadenylierung initiiert.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{hairpin_rna}{
    name={Hairpin-Struktur (RNA)},
    plural={Hairpin-Strukturen (RNA)},
    description={Sekundärstruktur der RNA, bei der sich eine einzelsträngige RNA durch intramolekulare Basenpaarung zu einer Schleifenstruktur (Stem-Loop) faltet; häufig an der Regulation und Prozessierung beteiligt.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{ctd}{
    name={Carboxyterminale Domäne (CTD)},
    plural={Carboxyterminale Domänen (CTDs)},
    description={Wiederholte Heptapeptid-Sequenz am C-Terminus der RNA-Polymerase II, die durch Phosphorylierung die Rekrutierung von Prozessierungsfaktoren und den Übergang von Initiation zu Elongation steuert.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{chromatin}{
    name={Chromatin},
    plural={Chromatine},
    description={Komplex aus DNA und Proteinen (vor allem Histonen), der das genetische Material in eukaryotischen Zellen organisiert und dessen Zugänglichkeit für Transkription und andere Prozesse reguliert.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{invitro}{
    name={in vitro},
    description={Experimentelle Bedingungen außerhalb eines lebenden Organismus, z. B. in einem Reagenzglas oder unter definierten Laborbedingungen.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{invivo}{
    name={in vivo},
    description={Vorgänge innerhalb eines lebenden Organismus unter physiologischen Bedingungen.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{enhancer}{
    name={Enhancer},
    plural={Enhancer},
    description={Distales regulatorisches DNA-Element, das die Transkriptionsrate eines Gens erhöhen kann, indem es mit Promotorregionen über DNA-Schleifen interagiert.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{promotor}{
    name={Promotor},
    plural={Promotoren},
    description={DNA-Region vor einem Gen, die die Bindung der RNA-Polymerase und der Transkriptionsfaktoren ermöglicht und den Startpunkt der Transkription festlegt.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{silencer}{
    name={Silencer},
    plural={Silencer},
    description={Distales regulatorisches DNA-Element, das die Transkription eines Gens durch Bindung repressiver Transkriptionsfaktoren hemmt.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{fives_rrna}{
    name={5S-rRNA},
    plural={5S-rRNAs},
    description={Bestandteil der ribosomalen RNA der großen ribosomalen Untereinheit, der in Eukaryoten durch RNA-Polymerase III transkribiert wird.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{polya_polymerase}{
    name={Poly(A)-Polymerase},
    plural={Poly(A)-Polymerasen},
    description={Enzym, das nach der Transkriptionsspaltung am 3'-Ende eukaryotischer prä-mRNA eine Poly(A)-Sequenz synthetisiert, indem es Adenosinreste ohne DNA-Matrize anfügt.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{pabp}{
    name={PABP (Poly(A)-binding protein)},
    plural={PABPs},
    description={Protein, das an den Poly(A)-Schwanz eukaryotischer mRNA bindet, diese stabilisiert, den Abbau hemmt und die Translationseffizienz erhöht.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{deadenylierung}{
    name={Deadenylierung},
    plural={Deadenylierungen},
    description={Enzymatischer Prozess der schrittweisen Verkürzung des Poly(A)-Schwanzes eukaryotischer mRNA, der häufig den Beginn des mRNA-Abbaus einleitet.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{orf}{
    name={Open Reading Frame (ORF)},
    plural={Open Reading Frames (ORFs)},
    description={Leserahmen einer mRNA, der zwischen Startcodon (AUG) und Stopcodon liegt und die Information für die Proteinsequenz enthält.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{mrna_prozessierung}{
    name={mRNA-Prozessierung},
    plural={mRNA-Prozessierungen},
    description={Gesamtheit der posttranskriptionellen Modifikationen eukaryotischer prä-mRNA, einschließlich 5'-Capping, Spleißen und Polyadenylierung, die zur reifen mRNA führen.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{pic}{
    name={Prä-Initiationskomplex},
    first={Prä-Initiationskomplex (Pre-Initiation Complex, PIC)},
    plural={Prä-Initiationskomplexe (Pre-Initiation Complexes, PICs)},
    description={Multiproteinkomplex aus RNA-Polymerase II und allgemeinen Transkriptionsfaktoren (TFIID, TFIIA, TFIIB, TFIIF, TFIIE, TFIIH), der sich am Core-Promotor bildet und die Initiation der Transkription ermöglicht.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{basaletrankskription}{
    name={basale Transkription},
    plural={basale Transkriptionen},
    description={Minimale Transkriptionsaktivität eines Gens, die allein durch den Core-Promotor, die allgemeinen Transkriptionsfaktoren und die RNA-Polymerase erreicht wird, ohne zusätzliche regulatorische Aktivatoren oder Repressoren.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{uas}{
    name={UAS (Upstream Activating Sequence)},
    plural={UAS (Upstream Activating Sequences)},
    description={Regulatorische DNA-Sequenz stromaufwärts eines Promotors, an die Aktivatorproteine binden und dadurch die Transkription fördern. Besonders gut charakterisiert in Hefen.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{urs}{
    name={URS (Upstream Repressing Sequence)},
    plural={URS (Upstream Repressing Sequences)},
    description={Regulatorische DNA-Sequenz stromaufwärts eines Promotors, an die Repressorproteine binden und dadurch die Transkription hemmen.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{re}{
    name={Response Element (RE)},
    plural={Response Elements (RE)},
    description={Spezifische regulatorische DNA-Sequenz, an die bestimmte Transkriptionsfaktoren als Antwort auf zelluläre Signale binden und so die Genexpression regulieren. Beispiele sind das Estrogen Response Element (ERE) oder das Glucocorticoid Response Element (GRE).},
    type=defi
}

\newglossaryentry{dpe}{
    name={Downstream Promoter Element (DPE)},
    plural={Downstream Promoter Elements (DPE)},
    description={Core-Promotorelement der RNA-Polymerase II, das stromabwärts des Transkriptionsstarts liegt und insbesondere bei TATA-losen Promotoren zur Initiation der Transkription beiträgt.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{bre}{
    name={BRE (TFIIB Recognition Element)},
    plural={BRE (TFIIB Recognition Elements)},
    description={Core-Promotorelement, das von dem allgemeinen Transkriptionsfaktor TFIIB erkannt wird und die Bildung des Präinitiationskomplexes unterstützt.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{mte}{
    name={MTE (Motif Ten Element)},
    plural={MTE (Motif Ten Elements)},
    description={Core-Promotorelement der RNA-Polymerase II, das stromabwärts des Transkriptionsstarts liegt und mit dem Initiator-Element (INR) und dem DPE zusammenwirken kann.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{tf}{
    name={Terminationsfaktor},
    description={Protein oder Proteinkomplex, der die Beendigung der Transkription vermittelt, indem er die RNA-Polymerase vom DNA-Template und das RNA-Transkript freisetzt.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{releasefaktor}{
    name={Release-Faktor},
    description={Protein, das während der Translation ein Stoppcodon erkennt und die Freisetzung der neu synthetisierten Polypeptidkette aus dem Ribosom auslöst.},
    type=defi
}
\newglossaryentry{tbp}{
    name={TBP (TATA-box binding protein)},
    description={Protein des TFIID-Komplexes, das an die TATA-Box bindet und die Bildung des Präinitiationskomplexes für die Transkription einleitet.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{inr}{
    name={Initiator-Element (INR)},
    description={Kernelement des RNA-Polymerase-II-Core-Promotors, das den Transkriptionsstart (+1) überlappt und die Initiation der Transkription unterstützt},
    type=defi
}

\newglossaryentry{internerpromotor}{
    name={interner Promotor},
    description={Promotor, dessen regulatorische Sequenzen innerhalb des transkribierten Gens liegen},
    type=defi
}

\newglossaryentry{caatbox}{
    name={CAAT-Box},
    description={Konserviertes regulatorisches Promotorelement eukaryotischer Gene, das die Effizienz der Transkription beeinflusst},
    type=defi
}

\newglossaryentry{gcbox}{
    name={GC-Box},
    description={GC-reiches regulatorisches Promotorelement, das Bindestellen für spezifische Transkriptionsfaktoren enthält},
    type=defi
}

\newglossaryentry{corepromotor}{
    name={Core-Promotor},
    description={Minimaler DNA-Abschnitt eines Promotors, der für die Initiation der Transkription erforderlich ist},
    type=defi
}

\newglossaryentry{uce}{
    first={Upstream Control Element (UCE)},
    name={Upstream Control Element},
    description={Regulatorisches Promotorelement der RNA-Polymerase I, das stromaufwärts des Transkriptionsstarts liegt und die Transkription aktiviert},
    type=defi
}

\newglossaryentry{tatabox}{
    name={TATA-Box},
    description={AT-reiche Promotorsequenz eukaryotischer Gene, meist etwa 25 Basenpaare vor dem Transkriptionsstart},
    type=defi
}

\newglossaryentry{pas}{
    name={Polyadenylierungssignal},
    description={Sequenz im 3'-UTR eukaryotischer prä-mRNA (meist AAUAAA), die die Spaltung der RNA und anschließende Polyadenylierung durch die Poly(A)-Polymerase auslöst.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{trailer}{
    name={Trailer},
    description={3'-nicht-translatierter Bereich (3'-UTR) einer mRNA, der nach dem Stoppcodon liegt und regulatorische Sequenzen wie das Polyadenylierungssignal enthalten kann.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{leader}{
    name={Leader},
    description={5'-nicht-translatierter Bereich (5'-UTR) einer mRNA, der vor dem Startcodon liegt und an der Regulation von Translation und Stabilität beteiligt ist.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{cap}{
    name={Cap-Struktur},
    description={Modifizierte 5'-Endstruktur eukaryotischer mRNA (7-Methylguanosin-Kappe), die die mRNA vor Abbau schützt, den Export aus dem Zellkern ermöglicht und die Translation initiiert.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{consensus_promoter}{
    name={Konsensus-Promotor},
    description={Idealisierte DNA-Sequenz, die aus der Auswertung vieler Promotoren abgeleitet wird und die am häufigsten vorkommenden Basen an jeder Position darstellt.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{sigma_faktor}{
    name={Sigma-Faktor},
    description={Unterheit der bakteriellen RNA-Polymerase, die die spezifische Erkennung von Promotorsequenzen ermöglicht und die Initiation der Transkription steuert.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{nor}{
    name={Nukleolusorganisatorregion},
    description={Chromosomale DNA-Region, die rRNA-Gene enthält und als Organisationszentrum für den Nukleolus dient, wo die rRNA-Synthese und Ribosomenassemblierung stattfinden.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{rdna}{
    name={rDNA},
    first={ribosomale DNA (rDNA)},
    description={Enthält Gene für die für rRNA (rRNA-Gene)},
    type=defi
}

\newglossaryentry{rdrp}{
    name={RNA-dependent RNA polymerase (RDRP)},
    description={RNA-abhängige RNA-Polymerase, die RNA als Matrize verwendet, um neue RNA-Stränge zu synthetisieren. Kommt z. B. bei RNA-Viren und in bestimmten RNA-Interferenz-Systemen (z. B. siRNA-Verstärkung bei Pflanzen) vor.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{dnarnapol}{
    name={DNA-abhängige RNA-Polymerase},
    description={Enzym, das RNA anhand einer DNA-Matrize synthetisiert. In Eukaryoten existieren drei Haupttypen (RNA-Polymerase I, II und III), die jeweils unterschiedliche Klassen von Genen transkribieren.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{sense}{
    name={nicht-kodogener Strang},
    plural={nicht-kodogene Stränge},
    description={DNA-Strang, der die gleiche Basensequenz wie die transkribierte mRNA (bis auf Uracil statt Thymin) besitzt und nicht als Vorlage für die RNA-Synthese dient; auch Plus-Strang oder codierender Strang genannt.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{antisense}{
    name={Matrizenstrang},
    plural={Matrizenstränge},
    description={DNA-Strang, der als Vorlage (Template-Strang) für die Transkription dient und komplementär zur entstehenden mRNA ist; auch Antisense-, kodogener oder Template-Strang genannt.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{endosymbionten}{
    name={Endosymbionten-Hypothese},
    description={Hypothese, dass Eukaryoten aus einer Endosymbiose prokaryotischer Vorläuferorganismen hervorgegangen sind. Demnach sind chemo- und phototrophe Bakterien von Archaeen aufgenommen worden, in denen sie sich zu Zellorganellen ihrer Wirtszellen entwickelt haben, darunter Mitochondrien und Plastiden.},
    type=defi
}

\newglossaryentry{outofafrica}{
    name={Out of Africa - Hypothese},
    description={Hypothese, dass die Gattung Homo ihren Ursprung in Afrika hatte („Wiege der Menschheit“) und dass sich deren Angehörige von dort über die ganze Welt verbreiteten}
}

\newglossaryentry{exon-shuffling}{
    name={exon shuffling},
    description={Die Hypothese, das Gene durch
    Rekombination von verschiedenen Exons evolviert
    sind, und die frühen Exons für einzelne funktionelle
    Protein-Domänen kodieren.}
}

\newglossaryentry{introns-first}{
    name={“introns first” hypothesis},
    description={Gene für Proteine
    oder für (katalytisch aktive) RNAs sind
    wahrscheinlich in einer Form mit Introns
    entstanden.}
}

\newglossaryentry{introns-late}{
    name={“introns late” model},
    description={Die frühen Gene enthielten
    keine Introns, sondern die Introns sind erst später
    in der Evolution in einige Gene aufgenommen
    worden.}
}

\newglossaryentry{patVer}{
    name={paternale Vererbung},
    description={Vererbung genetischer Information über den väterlichen Elternteil},
    type=defi
}

\newglossaryentry{matVer}{
    name={maternale Vererbung},
    description={Vererbung genetischer Information über den mütterlichen Elternteil},
    type=defi
}

\newglossaryentry{exVer}{
    name={extranukleäre Vererbung},
    description={Vererbung genetischer Information außerhalb des Zellkerns, insbesondere über mitochondriale oder plastidäre DNA},
}


\newglossaryentry{ab-initio}{
    name={``ab initio''-Genvorhersage},
    description={Computergestützte Vorhersage von Genen allein anhand der genomischen DNA-Sequenz und charakteristischer Sequenzmerkmale wie Start- und Stopcodons, Spleißsignalen, offenen Leserahmen oder Codon-Nutzung, ohne experimentelle Vergleichsdaten zu verwenden},
    type=defi
}

\newglossaryentry{ex-gvh}{
    name={extrinsische Genvorhersage},
    description={Methode der Genvorhersage, bei der externe biologische Informationen wie cDNA-, RNA-Seq-, EST- oder Proteinsequenzen verwendet werden, um Gene in einem Genom zu identifizieren und ihre Struktur zu bestimmen},
    type=defi
}

\newglossaryentry{in-gvh}{
    name={intrinsische Genvorhersage},
    description={Methode der Genvorhersage, die ausschließlich interne Merkmale der DNA-Sequenz wie offene Leserahmen, Spleißstellen, Promotoren oder statistische Eigenschaften codierender Regionen nutzt},
    type=defi
}

\newglossaryentry{comparative-genomics}{
    name={Vergleich von verwandten Genomen},
    description={Wissenschaftsgebiet, das Ähnlichkeiten und Unterschiede zwischen
    DNA-Sequenzen, Genen, der Genreihenfolge, regulatorischen Sequenzen
    und anderen genomischen Merkmalen untersucht, um festzustellen, wie Organismen
    miteinander verwandt sind.},
    type=defi
}


\newglossaryentry{genet-marker}{
    name={genetischer Marker},
    description={Ein Gen oder eine DNA-Sequenz mit bekannter Position auf einem Chromosom, das bzw. die zur Identifizierung von Individuen oder Arten verwendet werden kann},
    type=defi
}

\newglossaryentry{dogma}{
    name={zentrales Dogma},
    description={Wenn (sequenzielle) Information einmal in ein Protein übersetzt wurde, kann sie dort nicht wieder
    herausgelangen},
    type=defi
}



