%! Author = lili
%! Date = 6/14/26

\newglossaryentry{kfrage}{
    name={test},
    description={todo},
    symbol={2015},
    type=frage
}

\newglossaryentry{MAMPPRR}{
    name={MAMP und PRR
    ausschreiben und deren Funktion nennen},
    description={MAMP = Microbe-Associated Molecular Pattern: konservierte, fuer Mikroben typische Molekuele (z.B. Flagellin, Chitin, Lipopolysaccharide). PRR = Pattern Recognition Receptor: Wirtsrezeptor (oft membranstaendige Rezeptorkinase), der MAMPs erkennt und die PTI-Immunantwort ausloest (z.B. FLS2 erkennt das Flagellin-Peptid flg22)},
    symbol={2025 (Vorlesung)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{epigenetischeModifikationen}{
    name={Multiple Choice - epigenetische Modifikationen am Histon, an welchen Untereinheiten findet welche ...-ylierung statt},
    description={Histon-Modifikationen an den N-terminalen Schwaenzen: Acetylierung an Lysin (durch HATs) $\rightarrow$ offenes/aktives Chromatin. Methylierung an Lysin/Arginin $\rightarrow$ kontextabhaengig aktiv (z.B. H3K4me3) oder reprimierend (H3K9me3, H3K27me3). Phosphorylierung an Serin/Threonin. Ubiquitinylierung an Lysin. Zusaetzlich DNA-Methylierung an Cytosin (CpG) $\rightarrow$ meist reprimierend},
    symbol={2015},
    type=frage
}

\newglossaryentry{wurzelbalsgalle}{
    name={Lückentext zur Wurzelbalsgalle ausfüllen},
%description={6 Wörter in Lückentext einsetzen. A. thumefaciens infiziert Pflanze: infiziert, Opiate, T-DNA,
%Nährstoffe, (Ti-)Plasmid, insertiert},
    description={A. tumefaciens infiziert eine verwundete Pflanze. Vom (Ti-)Plasmid wird die T-DNA in das Pflanzengenom insertiert. Die transformierten Zellen bilden Auxine/Cytokinine (Tumor/Galle) und produzieren Opine als Naehrstoffe, die das Bakterium verwertet. Lueckenwoerter (2015/2018): infiziert, Opine, T-DNA, Naehrstoffe, (Ti-)Plasmid, insertiert},
    symbol={2015, 2018},
    type=frage
}



\newglossaryentry{opineAgrobakterium}{
    name={Wozu sind Opine im Agrobakterium da},
    description={Opine sind Aminosaeure-/Zuckerderivate, die die transformierte Pflanzenzelle nach Anweisung der T-DNA produziert. Sie dienen dem Agrobacterium als spezifische Kohlenstoff- und Stickstoffquelle (Naehrstoffe). Nur das Bakterium besitzt (auf dem Ti-Plasmid kodiert) die Enzyme zum Opin-Abbau $\rightarrow$ selektiver Wachstumsvorteil in seiner Nische},
    symbol={2025 (Vorlesung)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{transformationsubstanzen}{
    name={Substanzen von transformierten Zellen (Opine?), Funktion usw.},
    description={Die T-DNA kodiert (1) Enzyme der Auxin- und Cytokinin-Biosynthese $\rightarrow$ unkontrollierte Zellteilung/Tumorbildung (Wurzelhalsgalle) und (2) Enzyme der Opin-Synthese $\rightarrow$ die Zelle produziert Opine als Naehrstoffquelle fuer das Bakterium. So programmiert das Bakterium die Pflanze zu seinem eigenen Nutzen um},
    symbol={2020 (Vorlesung)},
    type=frage
}


%%%%

\newglossaryentry{xgal}{
    name={X-Gal},
    description={X-Gal (5-Bromo-4-chloro-3-indolyl-beta-D-galactopyranosid) ist ein Substrat der beta-Galactosidase (Genprodukt von lacZ). Bei Spaltung entsteht ein blaues, unloesliches Indigo-Praezipitat $\rightarrow$ Grundlage des Blau-Weiss-Screenings (blaue Kolonien = aktives lacZ). Analogon zur GUS-Faerbung, wo X-Gluc von der beta-Glucuronidase (uidA) gespalten wird},
    symbol={2018},
    type=frage
}


\newglossaryentry{gesundbistumor}{
    name={Reihenfolge anordnen: Von gesunder Zelle bis zum metastasierenden Tumor},
    description={Gesunde Zelle $\rightarrow$ Initiation (Mutation, z.B. Onkogen-Aktivierung / Verlust eines Tumorsuppressors) $\rightarrow$ Hyperplasie (vermehrte Teilung) $\rightarrow$ Dysplasie (veraenderte Zellen) $\rightarrow$ gutartiger Tumor / Carcinoma in situ $\rightarrow$ maligner (invasiver) Tumor (durchbricht Basalmembran, Angiogenese) $\rightarrow$ Invasion in Gewebe/Blutbahn $\rightarrow$ Metastasierung (Absiedlung in entfernten Organen)},
    symbol={2015},
    type=frage
}

\newglossaryentry{zelluläreprozesse}{
    name={Übergeordnete zelluläre Prozesse zu Moleklülen zurdnen},
    description={Zuordnung Molekuel $\rightarrow$ Prozess: tRNA / rRNA / Ribosom $\rightarrow$ Translation; RNA-Polymerase / Transkriptionsfaktoren $\rightarrow$ Transkription; DNA-Polymerase / Helikase / Primase / Ligase $\rightarrow$ Replikation; Spleissosom / snRNA $\rightarrow$ Spleissen (RNA-Prozessierung); reverse Transkriptase $\rightarrow$ reverse Transkription; Restriktionsenzyme $\rightarrow$ DNA-Spaltung},
    symbol={2015},
    type=frage
}

% eingebaut:

\newglossaryentry{abbmrna}{
name={Abbildung einer mRNA beschriften},
description={Von 5' nach 3': 5'-Cap (7-Methylguanosin), 5'-UTR, Startcodon (AUG), kodierender Bereich (CDS/ORF), Stopcodon (UAA/UAG/UGA), 3'-UTR, Poly(A)-Schwanz. Keine Introns mehr (bereits herausgespleisst)},
symbol={2020, 2025 (Vorlesung)},
type=frage
}

\newglossaryentry{klregrna}{
name={(Drei) kleine regulatorische RNAs nennen und deren Funktionen ausschreiben},
description={miRNA (microRNA): endogen, reguliert Genexpression durch Bindung an mRNA $\rightarrow$ Translationshemmung/Abbau. siRNA (small interfering RNA): RNA-Interferenz, sequenzspezifischer mRNA-Abbau; Abwehr von Viren und Transposons. piRNA (piwi-interacting RNA): Stilllegung von Transposons v.a. in Keimzellen. (Weitere: snoRNA, lncRNA)},
symbol={2020, 2025 (Vorlesung)},
type=frage
}

\newglossaryentry{dnareplikation}{
name={Abbildung der DNA-Replikation beschriften},
description={Zu beschriften: Replikationsgabel, Helikase (oeffnet Doppelstrang), Einzelstrang-Bindeproteine (SSB), Topoisomerase, Primase (setzt RNA-Primer), Leitstrang (leading, kontinuierlich, 5'$\rightarrow$3'), Folgestrang (lagging, diskontinuierlich) mit Okazaki-Fragmenten, DNA-Polymerase, RNA-Primer, DNA-Ligase; 3'- und 5'-Enden. Synthese immer 5'$\rightarrow$3', Matrize wird 3'$\rightarrow$5' gelesen},
symbol={2015},
type=frage
}

\newglossaryentry{eukprounterschied}{
name={Unterschiede zwischen Eukaryoten und Prokaryoten},
%description={ Introns Vorhandensein, poly/monocystronisch, RNA-Polymerasen, Operons usw},
description={Introns: Eukaryoten haeufig, Prokaryoten selten. mRNA: eukaryotisch monocistronisch, prokaryotisch oft polycistronisch (Operons). RNA-Polymerasen: Eukaryoten drei (Pol I, II, III), Prokaryoten eine. Operons: nur Prokaryoten. Kompartimentierung: Eukaryoten Transkription im Kern / Translation im Cytoplasma (raeumlich+zeitlich getrennt), Prokaryoten gekoppelt. mRNA-Prozessierung (Cap, Spleissen, Poly-A): nur Eukaryoten. Chromatin/Histone: nur Eukaryoten},
symbol={2020, 2025 (Vorlesung)},
type=frage
}


\newglossaryentry{aktivtransposon}{
name={Was haben aktive Transposons
was nicht aktive nicht haben},
description={Aktive (autonome) Transposons besitzen ein funktionsfaehiges Transposase-Gen (und intakte terminale invertierte Repeats, TIRs) $\rightarrow$ koennen sich selbststaendig bewegen. Inaktive/nicht-autonome Transposons haben keine funktionsfaehige Transposase (Gen fehlt oder ist mutiert), behalten aber die TIRs; sie sind auf eine autonome Quelle der Transposase in trans angewiesen},
symbol={2025 (Vorlesung)},
type=frage
}

\newglossaryentry{autonomietransposon}{
name={Unterschied und Gemeinsamkeiten autonome und nicht
autonome Transposons},
description={Gemeinsam: beide besitzen terminale invertierte Repeats (TIRs), die von der Transposase erkannt werden, und koennen springen. Unterschied: autonome Transposons kodieren ihre eigene Transposase und bewegen sich eigenstaendig; nicht-autonome kodieren keine funktionsfaehige Transposase und werden nur in Anwesenheit eines autonomen Elements mobilisiert (klassisch: Ac/Ds-System bei Mais)},
symbol={2020, 2025 (Vorlesung)},
type=frage
}


\newglossaryentry{einbuchstabencode}{
name={Aminosäure-Code Zuordnung (bspw. KALTE (2025), FLEISS (2015, 2018))},
description={Einbuchstabencode: A=Ala, R=Arg, N=Asn, D=Asp, C=Cys, E=Glu, Q=Gln, G=Gly, H=His, I=Ile, L=Leu, K=Lys, M=Met, F=Phe, P=Pro, S=Ser, T=Thr, W=Trp, Y=Tyr, V=Val. Beispiele: KALTE = Lys-Ala-Leu-Thr-Glu; FLEISS = Phe-Leu-Glu-Ile-Ser-Ser},
symbol={2015, 2018, 2020, 2025 (Vorlesung)},
type=frage
}


\newglossaryentry{innateimunity}{
name={Immunitätstypen, MAMPs und Rezeptor bei innate imunity},
description={Angeborene pflanzliche Immunitaet in zwei Ebenen: PTI (PAMP/MAMP-triggered immunity) -- Erkennung konservierter mikrobieller Muster; und ETI (effector-triggered immunity) -- Erkennung pathogener Effektoren durch R-Proteine. MAMPs/PAMPs: z.B. Flagellin (flg22), Chitin, EF-Tu. Rezeptoren: PRRs (Pattern Recognition Receptors) an der Zelloberflaeche, z.B. die Rezeptorkinase FLS2 (erkennt flg22)},
symbol={2020 (Vorlesung)},
type=frage
}


\newglossaryentry{abbgen}{
name={Abbildung eines Gens beschriften},
description={Von 5' nach 3' (eukaryotisch): Promotor (mit TATA-Box), Transkriptionsstart (+1), 5'-UTR, Startcodon (ATG), Exons und Introns im Wechsel (mit Spleiss-Stellen GT..AG), Stopcodon, 3'-UTR, Polyadenylierungssignal (AATAAA), Terminator; ggf. Enhancer. Kodierender Bereich = Exons zwischen Start- und Stopcodon},
symbol={2020, 2025 (Vorlesung)},
type=frage
}

\newglossaryentry{lückentextspleißosom}{
name={Lückentext zu nuclearem
spleißen: introns, spleißson,
Aufbau Spleißosom,},
description={Introns werden aus der pre-mRNA entfernt und die Exons ligiert. Katalysator ist das Spleissosom, aufgebaut aus snRNPs (U1, U2, U4, U5, U6) aus snRNA + Proteinen. Erkennung ueber 5'-Spleissstelle (GU), Verzweigungspunkt (Branch-Point-Adenosin) und 3'-Spleissstelle (AG); Intron wird als Lariat (Lasso) freigesetzt},
symbol={2025 (Vorlesung)},
type=frage
}

\newglossaryentry{genetKarten}{
    name={Was sind genetische Karten, nenne zwei Varianten sowie die Herleitung},
    description={Eine genetische Karte gibt die relative Anordnung und den Abstand von Genen/Markern auf Chromosomen an. Zwei Varianten: (a) genetische Karte / Kopplungskarte -- Abstaende in centiMorgan (cM) aus Rekombinationsfrequenzen (1 cM = 1 Prozent Rekombination). (b) physikalische Karte -- Abstaende in Basenpaaren aus der DNA-Sequenz. Herleitung der Kopplungskarte: in einer segregierenden Population (F2) wird fuer Markerpaare die Rekombinationsfrequenz bestimmt; je kleiner die RF, desto enger gekoppelt/naeher zusammen},
    symbol={2015},
    type=frage
}

\newglossaryentry{bandenmuster}{
    name={Zu erwartende Bandenmuster der T-DNA-Insertion in verschiedenen Pflanzen skizzieren},
    description={Klassisches 3-Primer-Schema: zwei genspezifische Primer (LP+RP), die die Insertionsstelle flankieren, sowie ein Border-Primer (BP) der T-DNA. LP+RP amplifizieren nur das WT-Allel (Insertion ist zu gross, um durchamplifiziert zu werden); BP+RP amplifizieren nur das Insertions-Allel. Erwartete Banden: (1) Wildtyp = nur WT-Bande (LP+RP), keine Insertionsbande. (2) Homozygot insertiert = nur Insertionsbande (BP+RP), keine WT-Bande. (3) Heterozygot = beide Banden. Negativkontrolle (H2O) = keine Bande},
    symbol={2015 (Praktikum)},
    type=frage
}


\newglossaryentry{genexpressiontranskript}{
    name={Vier Methoden der Genexpressionsanalyse anhand der Transkripte},
    description={(1) Northern Blot: RNA gelelektrophoretisch trennen, blotten, mit markierter Sonde nachweisen -- direkte Messung, aber viel RNA noetig. (2) RT-PCR (semiquantitativ): cDNA-Synthese + PCR -- wenig RNA noetig, aber indirekt. (3) quantitative Real-Time-PCR (qRT-PCR): Fluoreszenz-basierte Quantifizierung in Echtzeit. (4) RNA-Seq / Microarray: genomweite Transkriptquantifizierung. (Ergaenzend: in-situ-Hybridisierung, Reportergene)},
    symbol={2015},
    type=frage
}

\newglossaryentry{rekomnbinationsfrequenzen}{
    name={Rekomnbinationsfrequenzen berechnen und deuten},
    description={RF = Anzahl rekombinanter Chromosomen / Gesamtzahl betrachteter Chromosomen (= Anzahl Pflanzen x 2). In der F2 (Ler x Col): ein Wechsel von heterozygot zu Ler oder Col (und umgekehrt) = 1 Crossover; ein Wechsel von Ler direkt zu Col (und umgekehrt) = 2 Crossover. Deutung: RF nahe 0 $\rightarrow$ enge Kopplung (Marker liegen nah beieinander); RF nahe 50 Prozent $\rightarrow$ ungekoppelt (verschiedene Chromosomen oder weit entfernt). 1 Prozent RF = 1 cM},
    symbol={2015},
    type=frage
}


\newglossaryentry{rtpcrprimer}{
    name={Drei verschiedenen Arten von Primern für eine RT-PCR und deren Auswirkungen auf die cDNA},
    description={(1) Oligo-dT-Primer: binden am Poly(A)-Schwanz $\rightarrow$ nur mRNA wird umgeschrieben, cDNA reicht vom 3'-Ende her. (2) Random-Hexamer-Primer: binden zufaellig $\rightarrow$ gesamte RNA (auch rRNA/tRNA) wird umgeschrieben, viele kurze cDNAs ueber alle Transkripte verteilt. (3) Genspezifische Primer: binden nur am Zieltranskript $\rightarrow$ nur dessen cDNA entsteht (hoechste Spezifitaet, geringste Ausbeute an anderen). Im Praktikum: d(T)23VN (oligo-dT)},
    symbol={2015},
    type=frage
}




\newglossaryentry{transkriptionbistranslation}{
    name={Die vier wensentlichen Prozessierungsschritte von Transkription bis Anfang der Translation},
    description={(1) 5'-Capping (7-Methylguanosin-Cap). (2) Spleissen (Entfernen der Introns durch das Spleissosom, Ligation der Exons). (3) 3'-Polyadenylierung (Anhaengen des Poly(A)-Schwanzes). (4) Kernexport der reifen mRNA ins Cytoplasma. Anschliessend beginnt die Translation am Ribosom},
    symbol={2015},
    type=frage
}



\newglossaryentry{konzentrationsberechnung}{
    name={Aufgaben zur Konzentrationsberechnung, sowohl \% als auch Liter als auch Mol},
    description={Wichtige Formeln: Verduennung c1*V1 = c2*V2; Stoffmenge n = m/M (m=Masse, M=Molmasse); Konzentration c = n/V. Prozentloesungen: Prozent (w/v) = g pro 100 ml, Prozent (v/v) = ml pro 100 ml. Einheiten konsequent umrechnen (mM <$\rightarrow$ M: 1 M = 1000 mM). Auf Fallen achten: Einheiten, Verduennungsfaktoren, gefragte Groesse. Beispiel: 250 mM aus 2 M $\rightarrow$ V1 = c2*V2/c1},
    symbol={2015, 2018},
    type=frage
}



\newglossaryentry{assemblierung}{
    name={Erkläre was eine Assemblierung ist},
    description={Zusammensetzen vieler kurzer Sequenzier-Reads zu laengeren, zusammenhaengenden Sequenzen (Contigs), indem ueberlappende Reads erkannt werden. Contigs werden ueber Paarinformationen zu Scaffolds geordnet. Man unterscheidet de-novo-Assemblierung (ohne Referenz) und referenzbasiertes Mapping. Ziel: die urspruengliche Genom-/Transkriptsequenz rekonstruieren},
    symbol={2018},
    type=frage
}

\newglossaryentry{multiplesalignment}{
    name={Skizziere ein multiples Alignment},
    description={Mehrere (>=3) Sequenzen zeilenweise so untereinander ausrichten, dass homologe Positionen in Spalten stehen; Luecken (Insertionen/Deletionen) als Striche (---). Konservierte Spalten zeigen Uebereinstimmung (oft mit *), variable Positionen Mismatches. Skizze: 3--4 Zeilen kurzer Sequenzen mit passend gesetzten Gaps und markierten konservierten Spalten},
    symbol={2018},
    type=frage
}

\newglossaryentry{sequenzenunterscheiden}{
    name={Gegegeben zwei Sequenzen mit einer Insertion. Nenne zwei Strategien, um diese mit Primern auf dem Gel zu unterscheiden.},
    description={Strategie 1 (flankierende Primer): beide Primer ausserhalb der Insertion $\rightarrow$ Fragment mit Insertion ist laenger, ohne Insertion kuerzer $\rightarrow$ Groessenunterschied am Gel. Strategie 2 (insertionsspezifischer Primer): ein Primer bindet innerhalb der Insertion, der andere flankierend $\rightarrow$ Produkt entsteht nur bei vorhandener Insertion; Sequenz ohne Insertion liefert keine Bande (An-/Abwesenheits-Nachweis, wie beim T-DNA-Genotyping)},
    symbol={2018},
    type=frage
}



\newglossaryentry{ptclvorteile}{
    name={Je zwei Vor- und Nachteile von PTCL?},
    description={Vorteile: schnell und guenstig; einfache Handhabung ohne teure Geraete; viele Proben parallel auf einer Platte; direkte visuelle Auswertung. Nachteile: geringere Aufloesung/Empfindlichkeit als HPLC/GC; nur begrenzt quantitativ; Trennung nur eindimensional/begrenzt; abhaengig von Laufmittel und manueller Ausfuehrung},
    symbol={2018 (Vorlesung)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{durchführungPTCL}{
    name={Durchführung PTCL},
    description={(1) Extrakte/Standards mit Kapillare knapp ueber der Unterkante als kleine Punkte auftragen (Kieselgel nicht beschaedigen). (2) Platte in mit Laufmittel gesaettigte Kammer stellen. (3) Laufmittel steigt auf; Stopp ca. 1 cm vor Plattenende. (4) Front markieren, Platte trocknen. (5) Faerben mit DPBA-Loesung, dann PEG4000 zur Verstaerkung. (6) Auswertung/Foto unter UV; Identifizierung ueber Rf-Werte und Fluoreszenzfarben im Vergleich zu Standards (Kaempferol, Quercetin)},
    symbol={2018 (Vorlesung)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{HPTCLvsPTCL}{
    name={Unterschiede HPTCL und PTCL},
    description={HPTLC nutzt feineres, gleichmaessigeres Kieselgel und duennere Schichten $\rightarrow$ bessere Trennleistung/Aufloesung, schaerfere Banden, hoehere Empfindlichkeit, kuerzere Laufstrecken/Laufzeiten, bessere Reproduzierbarkeit und Eignung zur Quantifizierung. Klassische TLC: groebere Koernung, geringere Aufloesung, eher qualitativ},
    symbol={2018 (Vorlesung)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{HPTCL}{
    name={Was ist HPTCL? / Wie funktioniert es?},
    description={High Performance Thin Layer Chromatography = hochaufloesende Duennschichtchromatographie. Stationaere Phase: mit feinem Kieselgel beschichtete Platte (polar). Mobile Phase (Laufmittel) steigt durch Kapillarkraft auf und transportiert die Substanzen unterschiedlich weit -- nach Polaritaet/Verteilungskoeffizient. Unpolare Stoffe laufen weiter, polare bleiben zurueck. Detektion der Flavonoide durch Faerbung (DPBA/Naturstoffreagenz A + PEG) und Fluoreszenz unter UV},
    symbol={2015, 2018 (Vorlesung)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{zwischentranskriptionundtranslation}{
    name={Schritte zwischen Translation und Transkription (4) mit zugehöriger RNA-Zwischenstufe (5) nennen},
    description={5 RNA-Formen: (i) pre-mRNA (hnRNA) $\rightarrow$ (ii) gecappte RNA $\rightarrow$ (iii) gespleisste RNA $\rightarrow$ (iv) polyadenylierte RNA $\rightarrow$ (v) reife mRNA im Cytoplasma. 4 Schritte dazwischen: Capping, Spleissen, Polyadenylierung, Kernexport},
    symbol={2018 (Vorlesung)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{repeatprobleme}{
    name={Bioinformatik: Pobleme bei Repeats},
    description={Repetitive Sequenzen lassen sich nicht eindeutig zuordnen, wenn Reads kuerzer sind als der Repeat. Folgen bei der Assemblierung: Repeats kollabieren (werden zu einer Kopie zusammengefasst), Missassemblies, Luecken/Bruchstellen, mehrdeutiges Mapping. Loesung: laengere Reads (Long-Read-Sequenzierung), Paired-End-/Mate-Pair-Informationen},
    symbol={2020 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{genefinding}{
    name={Methoden zum Gene finding},
    description={Ab-initio/intrinsisch: Suche nach ORFs (Start-/Stopcodons), Codon-Usage-Bias, GC-Gehalt, Spleiss-Stellen (GT..AG), Promotor-/Signalmotiven; oft mit Hidden-Markov-Modellen. Extrinsisch/evidenzbasiert: Homologie-Suche (BLAST gegen bekannte Proteine), Alignment von ESTs/RNA-Seq/cDNA, komparative Genomik (Konservierung zwischen Arten). Beste Ergebnisse durch Kombination beider Ansaetze},
    symbol={2020 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{fusionunterschiede}{
    name={Unterschied transkriptionelle/translationale Fusion},
    description={Transkriptionelle Fusion: nur Promotor + eigenstaendiger Reporter $\rightarrow$ misst Promotoraktivitaet (Ort/Zeitpunkt der Transkription). Translationale Fusion: Reporter im Leseraster mit dem Zielgen $\rightarrow$ misst zusaetzlich, ob und wo das Protein tatsaechlich gebildet wird (subzellulaere Lokalisation), da auch UTRs/Signalsequenzen enthalten sind},
    symbol={2020 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{deletionenfinden}{
    name={Deletionen mithilfe von Primerkombinationen finden},
    description={Primer beiderseits der vermuteten Deletion: fehlt der Bereich, wird das Produkt kuerzer (oder faellt aus, wenn ein Primer in der Deletion liegt). Durch Kombination verschiedener Primer entlang der Region laesst sich die Deletion eingrenzen: eine Kombination amplifiziert (Bereich vorhanden), eine andere nicht (Bereich deletiert) $\rightarrow$ Grenzen der Deletion kartierbar. Analog zum T-DNA/InDel-Nachweis},
    symbol={2020 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{rtpcr}{
    name={RT-PCR Schritte},
    description={(1) RNA-Extraktion (RNasen sofort denaturieren, kuehl arbeiten). (2) Konzentrationsbestimmung (OD260). (3) DNase-Verdau (entfernt genomische DNA). (4) Reverse Transkription: RNA $\rightarrow$ cDNA mit reverser Transkriptase und Primer (oligo-dT / random / genspezifisch). (5) PCR mit genspezifischen Primern auf der cDNA. (6) Gelanalyse. Housekeeping-Kontrolle (Aktin2) belegt cDNA-Qualitaet},
    symbol={2020 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{rekombinatenmarker}{
    name={Rekombinanten und Marker (Exp 4)},
    description={Molekulare Marker (DNA-Fragmente aus dem Genom) sind mit Genorten gekoppelt. In der F2 einer Ler x Col-Kreuzung wird die allelische Konstitution an mehreren Loci bestimmt. Rekombinante Individuen entstehen durch Crossover in der Meiose. Ueber die Haeufigkeit der Rekombinanten zwischen Markerpaaren wird die Kopplung/der Abstand berechnet. Marker-Typen hier: DFLP/InDel (Laengenpolymorphismus) und CAPS (Schnittstellenpolymorphismus)},
    symbol={2020 (Praktikum)},
    type=frage
}


\newglossaryentry{stoffwechselwegmutante}{
    name={Stoffwechselweg-Mutanten (Enzyme und TF) (Exp 5)},
    description={Flavonoid-Biosynthese (Transparent-Testa-Gene): CHS (TT4) $\rightarrow$ CHI (TT5) $\rightarrow$ F3H (TT6) $\rightarrow$ [F3'H (TT7)] $\rightarrow$ Flavonole (Kaempferol/Quercetin) ueber FLS; weiter ueber DFR (TT3) $\rightarrow$ Anthocyane/Proanthocyanidine. Regulatorische TFs: MYB12/MYB111/MYB11 aktivieren die fruehen Flavonol-Gene (CHS, CHI, F3H, FLS); der MBW-Komplex TT2(MYB)/TT8(bHLH)/TTG1(WD40) reguliert die spaeten Gene. Mutanten blockieren den Weg an definierten Stufen $\rightarrow$ charakteristisches Muster fehlender/akkumulierter Metabolite},
    symbol={2020 (Praktikum)},
    type=frage
}


\newglossaryentry{codingfinden}{
    name={Nicht alle Bereiche mit Start und
    stop codons codieren für
    Proteine. Wie kann man
    bioinformatisch rausfinden
    welche es tun und welche nicht?},
    description={Indizien fuer echte kodierende Regionen: lange offene Leseraster (lange ORFs sind selten zufaellig), typischer Codon-Usage-Bias und GC-Gehalt, Homologie zu bekannten Proteinen (BLAST), Transkriptnachweis (RNA-Seq/EST-Alignment), evolutionaere Konservierung des Leserasters (z.B. Ka/Ks < 1 $\rightarrow$ Selektion auf Proteinerhalt), korrekte Spleiss-Stellen. Kombination mehrerer Kriterien / Genvorhersage-Programme},
    symbol={2025 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{blastsmithwaterman}{
    name={Warum ist Blast so gut also
    worauf basiert der Algorithmus
    im Vergleich zu Smith-
    Waterman Algorithmus?},
    description={Smith-Waterman berechnet mit dynamischer Programmierung das garantiert optimale lokale Alignment, ist aber langsam (O(n*m)) -- fuer grosse Datenbanken unpraktikabel. BLAST ist heuristisch: es sucht zuerst kurze exakte/aehnliche Woerter (Seeds/k-mere), und verlaengert (extendiert) nur dort das Alignment. Dadurch werden die meisten Positionen uebersprungen $\rightarrow$ um Groessenordnungen schneller, bei nur geringem Verlust an Sensitivitaet (nicht garantiert optimal). Deshalb Standard fuer Datenbanksuchen},
    symbol={2025 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{alignmentunterschiede}{
    name={Unterschied lokales und
    globales Alignment?},
    description={Globales Alignment (Needleman-Wunsch): richtet die Sequenzen ueber ihre gesamte Laenge (Ende zu Ende) aus -- geeignet fuer aehnlich lange, verwandte Sequenzen. Lokales Alignment (Smith-Waterman): findet die am besten passenden Teilbereiche -- geeignet, um konservierte Domaenen/Motive in ansonsten unaehnlichen oder unterschiedlich langen Sequenzen zu finden},
    symbol={2025 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{bioinf}{
    name={N50 Wert Bedeutung, hoher
    oder niedriger Wert besser?},
    description={N50 = Contig-/Scaffold-Laenge, bei der 50 Prozent der Gesamtassemblierung in Contigs mit mindestens dieser Laenge liegen (laengengewichteter Median). Ein hoher N50 bedeutet eine kontiguierlichere, weniger fragmentierte Assemblierung und ist daher in der Regel besser. Vorsicht: N50 allein sagt nichts ueber Korrektheit/Vollstaendigkeit (immer mit Genomgroesse/BUSCO betrachten)},
    symbol={2002, 2025 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{rnahäufigkeit}{
    name={Welche Art von RNA liegt am meisten
    vor},
    description={rRNA (ribosomale RNA) macht mit ca. 80--90 Prozent den groessten Anteil der Gesamt-RNA aus, gefolgt von tRNA. mRNA/poly(A)+-RNA -- um die es bei Genexpressionsanalysen meist geht -- betraegt nur etwa 1--4 (max. 10) Prozent. Deshalb im Bleach-Gel v.a. die 28S- und 18S-rRNA-Banden sichtbar},
    symbol={2025 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{kreuzungauswertung}{
    name={Auswerten einer F2 Kreuzung
    von Pflanze A und B mit 3
    verschiedenen Markern. Wie
    viele Rekombinationsereignisse?},
    description={Fuer jede Pflanze am jeweiligen Locus Genotyp bestimmen: homozygot Ler (L), homozygot Col (C) oder heterozygot (H). Markerpaare paarweise vergleichen und Zustandswechsel entlang der Chromosomen zaehlen: H<$\rightarrow$L oder H<$\rightarrow$C = 1 Crossover, L<$\rightarrow$C = 2 Crossover. Summe der Crossover / (Pflanzen x 2) = Rekombinationsfrequenz $\rightarrow$ Reihenfolge und Abstaende der Marker (Kopplungskarte). Enger gekoppelte Marker zeigen wenige Rekombinanten},
    symbol={2025 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{HPTLCauswertung}{
    name={Auswertung von HPTLC: welche
    Moleküle werden bei welchen
    Transkriptionsfaktoren
    synthetisiert oder nicht?},
    description={Ueber Rf-Werte und Fluoreszenzfarben (nach DPBA) im Vergleich zu Standards werden die Flavonoide identifiziert: Kaempferol-Derivate fluoreszieren gruen/gelb-gruen, Quercetin-Derivate orange. Fehlt eine Bande, ist der Stoffwechselweg an der zugehoerigen Enzym-Stufe blockiert (Vorstufe akkumuliert). So lassen sich Mutanten nach ihrer Position im Weg ordnen und der Defekt (fehlendes Enzym/TF) zuordnen},
    symbol={2025 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{gusfärbung}{
    name={GUS Färbung skizzieren},
    description={Keimling mit blauem Praezipitat nur dort, wo der jeweilige Promotor aktiv ist. proCaMV35S: nahezu ueberall (konstitutiv). proMYB12: v.a. in der Wurzel. proMYB111: v.a. in den Keimblaettern (Kotyledonen). Wildtyp Col-0: keine Faerbung (kein uidA). Skizze: Keimling mit Wurzel/Hypokotyl/Kotyledonen und blau markierten Bereichen entsprechend dem Promotor},
    symbol={2025 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{gusschritte}{
    name={GUS im Mutanten feststellen -- Schritte + Faerbung erklaeren},
    description={Ablauf: (1) Fixierung des Gewebes in Formaldehyd-Loesung (erhaelt Struktur, inaktiviert nicht das Enzym). (2) Waschen in NaPi-Puffer. (3) Faerbung mit Substrat X-Gluc, Vakuuminfiltration, ue.N. bei 37 Grad C. (4) Entfaerben/Klaeren mit Ethanol (waescht Chlorophyll aus). (5) Mikroskopie. Prinzip: das uidA-Genprodukt beta-Glucuronidase (GUS) spaltet das farblose X-Gluc; das Produkt praezipitiert als blauer Indigofarbstoff genau am Ort der Enzymaktivitaet $\rightarrow$ Blaufaerbung = Promotor aktiv},
    symbol={2015, 2018, 2020 (Praktikum)},
    type=frage
}


\newglossaryentry{gusreporter}{
    name={Reportergen(e) der GUS-Faerbung},
    description={Reportergen ist uidA (aus E. coli), kodiert die beta-Glucuronidase (GUS). Substrat: X-Gluc (5-Bromo-4-chloro-3-indolyl-beta-D-glucuronsaeure) $\rightarrow$ blaues Indigo-Praezipitat. Vorteile: keine endogene GUS-Aktivitaet in Pflanzen (kein Hintergrund), stabil, fixierbar, in-situ-lokalisierbar. Alternative Reporter: GFP (Fluoreszenz), Luciferase (Lumineszenz), lacZ/GUS-analog X-Gal},
    symbol={2018 (Praktikum)},
    type=frage
}


\newglossaryentry{guspromotor}{
    name={GUS Promotoren Fusion, Arten},
    description={Transkriptionelle Fusion: der zu untersuchende Promotor steht direkt vor uidA (mit eigenem Start/Stop des Reporters) $\rightarrow$ berichtet nur ueber die Promotoraktivitaet (wo/wann transkribiert wird). Translationale Fusion: uidA wird im Leseraster an die kodierende Sequenz des Zielgens fusioniert $\rightarrow$ berichtet zusaetzlich Translation und Proteinlokalisation. Im Praktikum: proMYB12-uidA, proMYB111-uidA (transkriptionell); proCaMV35S-uidA als quasi-konstitutive Positivkontrolle},
    symbol={2020 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{genexpressionsanalyse}{
    name={Methoden und deren Ablauf},
    description={Northern Blot: RNA-Gel $\rightarrow$ Membrantransfer $\rightarrow$ Hybridisierung mit markierter Sonde $\rightarrow$ Detektion. RT-PCR: RNA $\rightarrow$ DNase $\rightarrow$ cDNA (RT) $\rightarrow$ PCR $\rightarrow$ Gel. qPCR: wie RT-PCR, aber Quantifizierung ueber Fluoreszenz pro Zyklus (Ct-Wert). RNA-Seq: RNA $\rightarrow$ cDNA-Bibliothek $\rightarrow$ Sequenzierung $\rightarrow$ Mapping/Zaehlen der Reads. Reportergen (GUS): Promotor-uidA $\rightarrow$ X-Gluc-Faerbung $\rightarrow$ Lokalisation der Aktivitaet},
    symbol={2025 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{rechenaufgabenII}{
    name={Rechenaufgaben},
    %description={todo Rechenaufgaben mit den Formeln (c1 * v1 = c2 * v2) und m= n v M, mM zu M umrechnen dran denken
    %und logisch denken er baut manchmal Fallen ein einfach genau schauen!!(Insgesamt 3 verschiedene Aufgaben)},
    description={Drei Aufgabentypen mit c1*V1 = c2*V2 und m = n*M*(V) bzw. n = m/M und c = n/V. Tipp aus Altklausur: mM in M umrechnen nicht vergessen, logisch denken -- es sind manchmal Fallen eingebaut (falsche Einheit, ueberfluessige Angaben). Genau lesen, welche Groesse gefragt ist, und Einheiten mitfuehren},
    symbol={2025 (Praktikum)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{rechenaufgaben}{
    name={die beiden Formeln aus dem Praktikum anwenden},
    description={Anwenden von c1*V1 = c2*V2 (Verduennungen/Herstellen von Loesungen aus Stammloesungen) und n = m/M bzw. m = n*M (Umrechnung Masse <$\rightarrow$ Stoffmenge), c = n/V (Molaritaet). Immer Einheiten pruefen und mM in M umrechnen. Beispiel Extraktionspuffer: aus 1 M Tris, 2 M NaCl, 0,5 M EDTA, 5 Prozent SDS die noetigen Volumina fuer die Zielkonzentrationen berechnen},
    symbol={2020 (Praktikum)},
    type=frage
}


%

\newglossaryentry{transportsignaleimport}{
    name={4 Transportsignale bei: Import
    ER, Retention Er, Mitochondrien
    und Plastom, Lysosom, nennen
    und ausschreiben},
    description={ER-Import: N-terminales hydrophobes Signalpeptid. ER-Retention: KDEL (lumenal) / KKXX (Membran) am C-Terminus. Mitochondrien und Plastiden: N-terminale positiv geladene amphipathische Praesequenz (Transitpeptid), post-translationaler Import ueber TOM/TIM bzw. TOC/TIC. Lysosom/Vakuole: Mannose-6-Phosphat-Markierung (tierisch) bzw. vakuolaeres Sortiersignal. (Kern: NLS)},
    symbol={2025 (Vorlesung)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{transportsignaleimportII}{
    name={Proteinimport Signale - Kern, Retention im ER, Lysosome, Mitochondrien},
    description={todo},
    symbol={2020 (Vorlesung)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{proteinsortingsignale}{
    name={Die drei Signale vom Protein Sorting mit Beschreibung},
    description={Kernimport: Nuclear Localization Signal (NLS) -- kurze basische Aminosaeuresequenz (z.B. -PKKKRKV-). ER-Import: N-terminales hydrophobes Signalpeptid (co-translational, wird meist abgespalten). ER-Retention: KDEL (lumenal, C-terminal) bzw. KKXX (Membranproteine). Mitochondrien/Plastiden: N-terminale, positiv geladene amphipathische Praesequenz/Transitpeptid (post-translational). Peroxisom: PTS1 (C-terminal -SKL). Lysosom/Vakuole: Mannose-6-Phosphat (tierisch) bzw. vakuolaeres Sortiersignal (pflanzlich)},
    symbol={2015, 2018 (Vorlesung)},
    type=frage
}

\newglossaryentry{signaleproteinsorting}{
    name={Signale des Protein-Sorting mit Beschreibung},
    description={todo},
    symbol={2018 (Vorlesung)},
    type=frage
}