%! Author = lili
%! Date = 6/14/26


%========================= GRUNDLAGEN =========================
\begin{topic}{0 -- Grundbegriffe \& Modellorganismus}
    \emph{A. thaliana:} Genom ca. 125 Mb, 5 Chromosomen, ca. 27000 Gene; klein, schnell, selbstbestäubend (Zwitterblüten), leicht transformierbar $\Rightarrow$ ideales Modell.
    \begin{itemize}
        \item \q{Vorwärtsgenetik:} Phänotyp $\to$ Gen (erst Mutante, dann Gen; z.B. EMS, V5).
        \item \q{Rückwärtsgenetik:} Gen $\to$ Phänotyp (gezielte Mutation; z.B. T-DNA/CRISPR, V1).
        \item \q{homozygot/heterozygot:} beide/zwei versch. Allele. Meiste Mutationen \textbf{rezessiv} $\Rightarrow$ Phänotyp nur homozygot.
        \item \q{CRISPR/Cas9:} gRNA lenkt Cas9 zur Zielsequenz $\to$ Doppelstrangbruch $\to$ fehlerhafte Reparatur (InDels) $\to$ Gen zerstört. Wird per T-DNA eingebracht.
    \end{itemize}
\end{topic}


%========================= V1 =========================
\begin{topic}{V1 -- Genotyping mittels PCR (T-DNA/CRISPR)}
    \q{PCR-Prinzip (3 Schritte/Zyklus):} Denaturierung (94\,°C) $\to$ Annealing (56--60\,°C, Primer binden) $\to$ Elongation (72\,°C, Taq). n Zyklen $\to$ ca. 2\,hoch\,n Kopien.
    \begin{itemize}
        \item \q{Kontrollen:} Positivkontrolle (unabh. Gen, hier S4/S7) $\Rightarrow$ DNA amplifizierbar. Negativkontrolle (H\textsubscript{2}O) $\Rightarrow$ deckt Kontamination auf.
        \item \q{Gelelektrophorese:} DNA negativ $\to$ wandert zur \textbf{Anode}; Agarose = Sieb, klein läuft weiter. EtBr interkaliert, UV-sichtbar (mutagen $\to$ Handschuhe!).
        \item \q{NcoI/CAPS-Prinzip:} WT-Allel hat NcoI-Site, Mutante nicht $\to$ Verdau: WT geschnitten, Mutante ungeschnitten.
    \end{itemize}
    \textbf{Bandenmuster T-DNA (3-Primer LP/RP/BP):}
    \begin{itemize}
        \item WT: nur WT-Bande (LP+RP).
        \item hom. Insertion: nur Insertionsbande (BP+RP).
        \item heterozygot: \textbf{beide} Banden.
    \end{itemize}
\end{topic}

\kfrage{bandenmuster}
\frage{genotypphaenotyp}
\frage{vorwaertsrueckwaerts}
\frage{crispr}
\frage{arabidopsismodell}
\frage{kontrollenpcr}
\frage{gelelektrophorese}
\frage{ncoicaps}

%========================= V2 =========================
\begin{topic}[c2]{V2 -- GUS-Reportergen}
    \q{Reporter:} \textbf{uidA} (E.\,coli) $\to$ \textbf{$\beta$-Glucuronidase (GUS)}. Substrat \textbf{X-Gluc} $\to$ blaues Indigo-Präzipitat am Ort der Aktivität. Kein Hintergrund in Pflanzen, stabil, fixierbar.
    \begin{itemize}
        \item \q{Schritte:} Fixierung (Formaldehyd) $\to$ Waschen $\to$ X-Gluc + Vakuuminfiltration, ü.N. 37\,°C $\to$ Entfärben mit EtOH (Chlorophyll raus) $\to$ Mikroskopie.
        \item \q{transkriptionelle Fusion:} Promotor + Reporter $\to$ misst \emph{Promotoraktivität} (wo transkribiert).
        \item \q{translationale Fusion:} Reporter im Leseraster am Gen $\to$ misst zusätzlich \emph{Proteinlokalisation}.
        \item \q{Konstrukte:} pro35S (CaMV, konstitutiv, \textbf{Positivkontrolle}), proMYB12 (\textbf{Wurzel}), proMYB111 (\textbf{Kotyledonen}), Col-0 = keine Färbung.
    \end{itemize}
\end{topic}

\kfrage{gusschritte}
\kfrage{gusreporter}
\kfrage{guspromotor}
\kfrage{gusfaerbung}
\kfrage{fusionunterschiede}

%========================= V3 =========================
\begin{topic}[c2]{V3 -- Genexpression via RT-PCR}
    \q{Schritte:} RNA-Extraktion $\to$ OD\textsubscript{260} messen $\to$ \textbf{DNase-Verdau} $\to$ Reverse Transkription (cDNA) $\to$ PCR $\to$ Gel.
    \begin{itemize}
        \item \q{Warum cDNA?} Taq braucht DNA-Matrize; RNA muss erst umgeschrieben werden.
        \item \q{DNase-Verdau:} entfernt genomische DNA, sonst falsch-positive PCR.
        \item \q{Aktin2-Kontrolle:} Housekeeping-Gen $\Rightarrow$ cDNA ok $\Rightarrow$ Fehlen von MYB ist echt.
        \item \q{OD:} 1 OD\textsubscript{260} = 40\,µg/ml RNA. Reinheit A260/A280 $\approx$ 2,0 (RNA), 1,8 (DNA).
        \item \q{Häufigkeit:} rRNA $\gg$ tRNA $\gg$ mRNA (nur 1--4\,\%). Bleach-Gel: 28S/18S sichtbar.
    \end{itemize}
    \textbf{RT-Primer (3 Arten):} oligo-dT (nur mRNA, ab 3'), Random-Hexamer (gesamte RNA, kurze cDNAs), genspezifisch (nur Zieltranskript).
\end{topic}

\kfrage{rtpcr}
\kfrage{rtpcrprimer}
\frage{rnaalspcr}
\frage{aktinkontrolle}
\frage{od260}
\kfrage{rnahaeufigkeit}
\kfrage{genexpressiontranskript}
\kfrage{genexpressionsanalyse}
\kfrage{transkriptionbistranslation}
\kfrage{zwischentranskriptionundtranslation}


%========================= mRNA-Reifung =========================
\begin{topic}[c4]{Transkription $\to$ Translation (mRNA-Reifung)}
    \textbf{5 RNA-Stufen / 4 Schritte:}
    \begin{enumerate}
        \item pre-mRNA (hnRNA)\quad$\downarrow$ \q{Capping} (5'-m7G)
        \item gecappte RNA\quad$\downarrow$ \q{Spleißen} (Introns raus, Exons ligiert)
        \item gespleißte RNA\quad$\downarrow$ \q{Polyadenylierung} (Poly-A)
        \item polyadenylierte RNA\quad$\downarrow$ \q{Kernexport}
        \item reife mRNA $\to$ Translation
    \end{enumerate}
\end{topic}



%========================= V4 =========================
\begin{topic}[c3]{V4 -- Genetische Kartierung}
    \q{Genetische Karte:} relative Lage/Abstand von Markern. Varianten: \textbf{Kopplungskarte} (cM, aus Rekombination) vs. \textbf{physikalische Karte} (bp, aus Sequenz). 1\,cM = 1\,\% RF.
    \begin{itemize}
        \item \q{DFLP/InDel-Marker:} versch. \emph{Länge} (z.B. TT5: Col 408\,bp, Ler 456\,bp).
        \item \q{CAPS-Marker (PCR-RFLP):} versch. \emph{Schnittstelle} (TT3: AflII nur in Col $\to$ 630+450\,bp; Ler 1,1\,kb).
        \item \q{heterozygot} $\to$ zeigt \textbf{beide/alle} Banden.
    \end{itemize}
    \textbf{Rekombination zählen (F2 Ler$\times$Col), Genotypen L/C/H:}
    \begin{itemize}
        \item H\,$\leftrightarrow$\,L oder H\,$\leftrightarrow$\,C = \textbf{1 Crossover}
        \item L\,$\leftrightarrow$\,C = \textbf{2 Crossover}
    \end{itemize}
    $\text{RF} = \dfrac{\text{rekombinante Chromosomen}}{\text{Pflanzen}\times 2}$.\;
    Kleine RF $\to$ enge Kopplung; RF $\approx$ 50\,\% $\to$ ungekoppelt.
\end{topic}

\kfrage{genetKarten}
\kfrage{rekomnbinationsfrequenzen}
\kfrage{kreuzungauswertung}
\kfrage{rekombinatenmarker}
\kfrage{markertypen}
\kfrage{deletionenfinden}
\kfrage{sequenzenunterscheiden}
\frage{segregation}

%========================= V5 =========================
\begin{topic}[c3]{V5 -- Metabolitanalyse (HPTLC / Flavonoide)}
    \q{HPTLC:} hochauflösende Dünnschichtchromatographie. Kieselgel (stationär, polar), Laufmittel steigt kapillar auf, Trennung nach Polarität; Detektion mit DPBA + PEG unter UV. \emph{HPTLC vs. TLC:} feineres Gel $\to$ bessere Auflösung/Empfindlichkeit/Reproduzierbarkeit.
    \begin{itemize}
        \item \q{Vorteile:} schnell, günstig, viele Proben parallel. \q{Nachteile:} geringe Auflösung/Sensitivität, kaum quantitativ.
        \item \q{Auswertung:} Rf-Wert + Fluoreszenzfarbe vs. Standards. Kaempferol $\to$ grün/gelb-grün, Quercetin $\to$ orange. Fehlende Bande = Weg blockiert.
    \end{itemize}
\end{topic}

\begin{topic}[c3]{Flavonoid-Stoffwechselweg (TT-Gene)}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=3.5mm,
        every node/.style={font=\scriptsize},
        enz/.style={midway,right,text=c3,font=\scriptsize\bfseries},
        ->,>={Stealth[length=2mm]}]
        \node (a) {p-Cumaroyl-CoA};
        \node (b) [below=of a] {Naringenin-Chalkon};
        \node (c) [below=of b] {Naringenin};
        \node (d) [below=of c] {Dihydroflavonol};
        \node (e) [below=of d] {\textbf{Flavonole} (Kaempferol/Quercetin)};
        \node (f) [below=of e] {Anthocyane / Proanthocyanidine};
        \draw (a) -- node[enz]{CHS (TT4)} (b);
        \draw (b) -- node[enz]{CHI (TT5)} (c);
        \draw (c) -- node[enz]{F3H (TT6)} (d);
        \draw (d) -- node[enz]{FLS} (e);
        \draw (d.west) to[bend right=55] node[left,text=c3,font=\scriptsize\bfseries]{DFR (TT3)} (f.west);
    \end{tikzpicture}
    \vspace{2pt}

    \raggedright\q{Regulation:} MYB12/MYB111/MYB11 aktivieren frühe Gene (CHS, CHI, F3H, FLS $\to$ Flavonole). MBW-Komplex TT2(MYB)/TT8(bHLH)/TTG1(WD40) reguliert späte Gene.
\end{topic}

\kfrage{HPTCL}
\kfrage{durchfuehrungPTCL}
\kfrage{HPTCLvsPTCL}
\kfrage{ptclvorteile}
\kfrage{HPTLCauswertung}
\kfrage{stoffwechselwegmutante}


%========================= Verknuepfung =========================
\begin{topic}[c4]{\textbf{!} Roter Faden: MYB12 vs. MYB111}
    Konsistent über alle Versuche -- flavonol-spezifische R2R3-MYB-Aktivatoren:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{MYB12} aktiv in der \textbf{Wurzel}.
        \item \textbf{MYB111} aktiv in den \textbf{Kotyledonen}.
    \end{itemize}
    $\Rightarrow$ GUS (blau in Wurzel bzw. Kotyledonen) = RT-PCR (cDNA in Wurzel bzw. Kotyledonen) = HPTLC (gewebespez. Flavonolmuster). \emph{Ideale Klausur-Synthesefrage.}
\end{topic}

\frage{myb12myb111}

%========================= Bioinformatik =========================
\begin{topic}{Bioinformatik}
    \begin{itemize}
        \item \q{Assemblierung:} überlappende Reads $\to$ Contigs $\to$ Scaffolds. de-novo vs. referenzbasiert.
        \item \q{N50:} Länge, bei der 50\,\% des Assemblies in Contigs $\geq$ dieser Länge liegen. \textbf{Hoch = besser} (kontiguierlicher), aber sagt nichts über Korrektheit.
        \item \q{Repeats:} Reads kürzer als Repeat $\to$ nicht eindeutig $\to$ Kollaps, Missassembly, Lücken. Lösung: Long Reads / Paired-End.
        \item \q{Gene finding:} ab initio (ORFs, Codon-Usage, GC, Spleiß-Stellen, HMM) + evidenzbasiert (BLAST, RNA-Seq, Konservierung).
        \item \q{Kodierend?} lange ORFs, Codon-Bias, Homologie, RNA-Seq-Nachweis, Ka/Ks\,$<$\,1.
        \item \q{lokal vs. global:} Needleman-Wunsch (global, Ende-zu-Ende) vs. Smith-Waterman (lokal, beste Teilbereiche).
        \item \q{BLAST vs. SW:} SW = optimal aber langsam O(n·m); BLAST = heuristisch (Seeds/k-mere, dann Extension) $\to$ viel schneller, fast optimal.
    \end{itemize}
\end{topic}

\kfrage{assemblierung}
\kfrage{bioinf}
\kfrage{repeatprobleme}
\kfrage{genefinding}
\kfrage{codingfinden}
\kfrage{blastsmithwaterman}
\kfrage{alignmentunterschiede}
\kfrage{multiplesalignment}

%========================= FORMELN =========================
\begin{formelbox}
    \begin{itemize}
        \item Verdünnung: $c_1 V_1 = c_2 V_2$
        \item Stoffmenge: $n = \dfrac{m}{M}$ \; ; \; $m = n\cdot M$ \; ; \; $c = \dfrac{n}{V}$
        \item Prozent: (w/v) = g/100\,ml \; ; \; (v/v) = ml/100\,ml
        \item RNA: $c = \text{OD}_{260}\cdot 40\,\tfrac{\mu g}{ml}\cdot \text{Verd.}$
    \end{itemize}
    \textbf{Fallen:} mM $\leftrightarrow$ M (1\,M = 1000\,mM) umrechnen; gefragte Größe genau lesen; überflüssige/irreführende Angaben; Einheiten mitführen!
\end{formelbox}

\kfrage{konzentrationsberechnung}
\kfrage{rechenaufgaben}
\kfrage{rechenaufgabenII}


