%! Author = lili
%! Date = 7/15/26

% Humangenom, Erbkrankheiten, "Onkogene”
% 64 Folien


\section{Zellzyklus}\label{sec:zellzyklus}

\textbf{Zellzyklus (somatisch):} Zeitraum vom Ende einer Mitose bis zum Ende der nächsten.

\begin{itemize}
    \item \textbf{\gls{interphase}}: Zeitraum zwischen zwei Mitosen (G1 -- S -- G2)
    \item \textbf{M-Phase}: eigentliche Zellteilung; Mitosestadien lichtmikroskopisch sichtbar
    \item Typische Dauern (Säugerzelle):
    \begin{itemize}
        \item G1: 6--12 h (2n)
        \item S: 6--8 h ($2n \rightarrow 4n$)
        \item G2: 3--4 h (4n)
        \item M: ca.
        1 h
    \end{itemize}
    \item \textbf{G0}: Austritt aus dem Zellzyklus (reversibel: \emph{reactivation} oder unbefristet: \emph{indefinite withdrawal})
\end{itemize}
\defin{interp}

% ABBILDUNG:
% Kreisdiagramm des Zellzyklus mit G1/S/G2/M sowie G0-Abzweig,
% einschließlich DNA-Gehalt (2n/4n) und Zeitangaben.

\subsection{Checkpoints (Kontrollpunkte)}\label{subsec:checkpoints-(kontrollpunkte)}

Kontrollschleifen, bei denen die Initiation eines Abschnitts von der erfolgreichen
Beendigung des vorherigen Abschnitts abhängig ist.

\begin{itemize}
    \item Checkpoint for division (G1)
    \item Checkpoints for DNA integrity (S)
    \item Checkpoints for unreplicated DNA (G2)
    \item Checkpoint for paired kinetochores (M)
\end{itemize}

% ABBILDUNG:
% Schema ``basic cycle control'' vs. ``checkpoint controls''
% entlang G1--S--G2--M.

\subsection{RB1 im Zellzyklus}\label{subsec:rb1-im-zellzyklus}
\defin{cyclin}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Restriction Point}: Punkt in G1, an dem die Entscheidung zur Zellteilung fällt.
    \item Das Protein \textbf{Rb} integriert Informationen über DNA-Schäden und Zellwachstum.
    \item Rb bindet die \textbf{E2F}-Transkriptionsfaktoren, wodurch deren Zielgene inaktiv bleiben.
    \item \gls{cyclin}/CDK-Komplexe
    \begin{itemize}
        \item \gls{cyclin} D1/CDK4
        \item \gls{cyclin} D1/CDK6
        \item \gls{cyclin} E/CDK2
    \end{itemize}
    phosphorylieren Rb. Dadurch wird E2F freigesetzt und der Zellzyklus kann fortgesetzt werden.
\end{itemize}

\subsection{Retinoblastom}\label{subsec:retinoblastom}

Retinoblastom ist ein bösartiger Tumor der Netzhaut, der aus unreifen Netzhautzellen hervorgeht.

\begin{itemize}
    \item Beide \gls{allel}e des \textit{RB1}-\gls{gen}s müssen mutiert sein $\rightarrow$ auf Zellebene rezessiv.
    \item Die erbliche, bilaterale Form erscheint phänotypisch dominant, da Träger heterozygot sind und das zweite \gls{wildtyp}-
    \gls{allel} häufig somatisch mutiert.
    \item Dieses Prinzip wird als \textbf{Zwei-Mutationen-Theorie} nach Knudson bezeichnet.
    \item Das gleiche Prinzip gilt für die sporadische, unilaterale Form, bei der beide Mutationen somatisch entstehen.
\end{itemize}

% ABBILDUNG:
% ``RB is a recessive disease'':
% Darstellung der Genotypen RB+/RB+, RB+/RB- und RB-/RB-
% mit entsprechender Tumorbildung.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Das Humangenom cytogenetisch}\label{sec:das-humangenom-cytogenetisch}

\subsection{Karyotyp}\label{subsec:karyotyp}

\begin{itemize}
    \item 44 \gls{autosom}en + 2 Geschlechtschromosomen (\gls{heterosom}en) = 46 \gls{chromosom}en.
    \item Die exakte \gls{chromosom}enzahl des Menschen ist erst seit 1956 bekannt.
    \item Ideogramme stellen \gls{chromosom}en schematisch dar und sind an den \gls{centromer}en ausgerichtet.
    \begin{itemize}
        \item kurzer Arm: \textbf{p}
        \item langer Arm: \textbf{q}
    \end{itemize}
    \item Einteilung nach der Lage des \gls{centromer}s:
    \begin{itemize}
        \item metazentrisch
        \item submetazentrisch
        \item akrozentrisch
    \end{itemize}
\end{itemize}

% ABBILDUNG:
% Ideogramme aller 24 \gls{chromosom}en sowie Metaphaseplatte und geordneter Karyotyp.

\subsection{Bandenmuster}\label{subsec:bandenmuster}

\begin{itemize}
    \item Seit 1970 werden \gls{chromosom}en systematisch anhand ihres Bandenmusters klassifiziert.
    \item ISCN = International Standard of Cytogenetic Nomenclature.
    \item Die Giemsa-Färbung reagiert auf:
    \begin{itemize}
        \item die Konformation des Chromatins,
        \item den Replikationszeitpunkt.
    \end{itemize}
    \item Technisch erfolgt die Färbung nach Trypsinisierung der \gls{chromosom}en.
    \item
    \begin{itemize}
        \item Q-/G-Banden: kondensierte, spät replizierende und genarme Bereiche.
        \item R-Banden: offene, früh replizierende und genreiche Bereiche.
    \end{itemize}
\end{itemize}

% ABBILDUNG:
% Metaphasechromosom mit Q-/R-Schleifen und Zuordnung
% zu Q-/G- bzw. R-Banden.

\subsection{Nomenklatur eines Genorts}\label{subsec:nomenklatur-eines-genorts}

Beispiel:

\[
    \mathrm{Xq28}
\]

bedeutet:

\begin{itemize}
    \item \gls{chromosom} X,
    \item langer Arm (q),
    \item Region 2,
    \item Bande 8.
\end{itemize}

\subsection{Beispiele X-chromosomaler Genorte}\label{subsec:beispiele-x-chromosomaler-genorte}

\begin{mytable}
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
        \hline
        \textbf{Gen-Ort} & \textbf{Gen} & \textbf{Genprodukt}  & \textbf{Krankheit}          \\
        \hline
        Xp21             & DMD          & Dystrophin           & Duchenne-Muskeldystrophie   \\
        Xq11.2--q12      & SMBA         & Androgen-Rezeptor    & Spinobulbäre Muskelatrophie \\
        Xq26             & HPRT         & HGPRT                & Lesch-Nyhan-Syndrom         \\
        Xq27             & F9           & Faktor IX            & Hämophilie B                \\
        Xq27             & FRAA         & FMR1-Protein         & Fragiles-X-Syndrom          \\
        Xq28             & F8C          & Faktor VIII          & Hämophilie A                \\
        Xq28             & RCP, OCP     & Opsine (Sehpigmente) & Farbenblindheit             \\
        \hline
    \end{tabular}\label{tab:table9}
\end{mytable}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Erbkrankheit Hämophilie}\label{sec:erbkrankheit-hamophilie}

\subsection{Hämophilie A}\label{subsec:hamophilie-a}

\begin{itemize}
    \item Es fehlt der Gerinnungsfaktor VIII im Blut (\gls{gen} \textit{F8C}, Xq28).
    \item Folge sind spontane, unkontrollierbare innere Blutungen.
    \item Weltweit sind mehr als 400\,000 Personen betroffen (WHO).
    \item Die Erkrankung betrifft nahezu ausschließlich Jungen und Männer.
    \item Inzidenz: etwa 15--20 von 100\,000 männlichen Neugeborenen.
    \item Vererbung: \textbf{X-chromosomal-rezessiver (geschlechtsgebundener) Erbgang}.
\end{itemize}

\subsection{Hämophilie B}\label{subsec:hamophilie-b}

\begin{itemize}
    \item Seltener als Hämophilie A.
    \item Ursache ist ein Mangel an Gerinnungsfaktor IX.
    \item Betroffenes Gen: \textit{F9} auf Xq27.
\end{itemize}

\subsection{Kreuzungsschemata}\label{subsec:kreuzungsschemata}

\paragraph{Überträgerin $\times$ gesunder Vater}

Mutter: XX$^{h}$ \\
Vater: XY

\begin{itemize}
    \item Töchter:
    \begin{itemize}
        \item 50\,\% gesund
        \item 50\,\% Überträgerinnen
    \end{itemize}
    \item Söhne:
    \begin{itemize}
        \item 50\,\% gesund
        \item 50\,\% erkrankt
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Gesunde Mutter $\times$ erkrankter Vater}

Mutter: XX \\
Vater: X$^{h}$Y

\begin{itemize}
    \item Alle Töchter sind Überträgerinnen.
    \item Alle Söhne sind gesund.
\end{itemize}

% ABBILDUNG:
% Beide Kreuzungsschemata mit X^h-Markierung.

% ABBILDUNG:
% Stammbaum "Hemophilia in the Royal Families of Europe"
% (Königin Victoria → Alix → Nikolaus II. → Alexei).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Genomsequenzierung -- historische Meilensteine}\label{sec:genomsequenzierung----historische-meilensteine}

\subsection{Klassische Meilensteine der Genetik}\label{subsec:klassische-meilensteine-der-genetik}

\begin{description}
    \item[1865] \gls{gen}e sind partikuläre Faktoren.
    \item[1903] \gls{chromosom}en sind die Träger der Erbinformation.
    \item[1910] \gls{gen}e liegen auf \gls{chromosom}en.
    \item[1913] Lineare Anordnung der Gene.
    \item[1927] Mutationen sind physikalische Veränderungen.
    \item[1931] Rekombination durch Crossing-over.
    \item[1944] DNA ist das genetische Material.
    \item[1945] Ein \gls{gen} codiert ein Protein.
    \item[1953] Entdeckung der DNA-Doppelhelix.
    \item[1958] Semikonservative Replikation.
    \item[1961] Triplett-Code.
    \item[1977] DNA kann sequenziert werden.
    \item[1997] Ganze \gls{genom}e können sequenziert werden.
\end{description}

\subsection{Zeitleiste der Genomforschung}\label{subsec:zeitleiste-der-genomforschung}

\begin{mytable}
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{12cm}|}
        \hline
        \textbf{Jahr} & \textbf{Ereignis} \\
        \hline
        1982 & Erste Sequenzdatenbanken (GenBank, EMBL).\\
        1986 & Mullis entwickelt die PCR; Dulbecco initiiert das Humangenomprojekt.\\
        1987 & Erste automatische DNA-Sequenzierung.\\
        1988 & Gründung der Human Genome Organisation (HUGO).\\
        1989 & Mukoviszidose-\gls{gen} identifiziert.\\
        1990 & Start des Humangenomprojekts; 61 Erbkrankheitsgene bekannt.\\
        1995 & \textit{Haemophilus influenzae}: erstes vollständig sequenziertes Bakteriengenom.\\
        1996 & \textit{Methanococcus jannaschii}: erstes Archaeon; \textit{Saccharomyces cerevisiae}: erster Eukaryot.\\
        1997 & Veröffentlichung des Hefegenoms in \textit{Nature}.\\
        1998 & \textit{Caenorhabditis elegans}: erster Mehrzeller.\\
        1999 & Humanes \gls{chromosom} 22 vollständig; Gründung von Celera Genomics.\\
        2000 & \gls{genom} von \textit{Drosophila melanogaster}, \textit{Arabidopsis thaliana} und \gls{chromosom} 21; Veröffentlichung der gemeinsamen Draft Sequence.\\
        2001 & Publikation der Draft-Sequenzen in \textit{Nature} und \textit{Science}.\\
        2003 & Offizieller Abschluss des Humangenomprojekts.\\
        2006 & Veröffentlichung des letzten vollständig sequenzierten \gls{chromosom}s (\gls{chromosom} 1).\\
        2020 & Telomere-to-telomere-Assembly des \gls{x_chromosom}s.\\
        2022 & T2T-CHM13: erste vollständig lückenlose humane \gls{genom}sequenz.\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{mytable}

\subsection{Dimension der Datenflut}\label{subsec:dimension-der-datenflut}

\begin{itemize}
    \item 2004: lediglich neun vollständige eukaryotische Genomsequenzen (NCBI).
    \item 2010: 877 eukaryotische Genomprojekte, davon 37 vollständig.
    \item 2014: 3069 Einträge für Eukaryoten.
\end{itemize}

% ABBILDUNG:
% NCBI-Screenshots (2004, 2010, 2014) zur Veranschaulichung
% des exponentiellen Wachstums der verfügbaren Genomsequenzen.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Das Humangenom-Sequenzierungsprojekt}\label{sec:das-humangenom-sequenzierungsprojekt}

\subsection{Ablauf}\label{subsec:ablauf2}

\begin{itemize}
    \item Vermutete \gls{genom}größe:
    \[
        3000\,\mathrm{Mb} = 3 \times 10^{9}\,\mathrm{bp}
    \]

    \item Zwei konkurrierende Strategien:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Internationales Konsortium (öffentlich):}
        hierarchische Sequenzierung auf Grundlage physikalischer Karten
        (\gls{bac}-\gls{contig}s).

        \item \textbf{Celera Genomics (privat):}
        Whole-Genome-Shotgun-Sequenzierung.
    \end{itemize}

    \item Juni 2000:
    gemeinsame Vorstellung der \emph{Draft Sequence}.

    \item 2001:
    Publikation in
    \emph{Nature} (Internationales Konsortium)
    und
    \emph{Science} (Celera).

    \item 2003:
    offizieller Abschluss des Humangenomprojekts.

    \item 2006:
    letztes \gls{chromosom} vollständig sequenziert.
\end{itemize}

\subsection{DNA-Herkunft}\label{subsec:dna-herkunft}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Celera Genomics:}
    DNA von zwei europäischen Männern sowie je einer Frau aus Afrika,
    Asien und Mexiko (anonymisiert).

    \item \textbf{Internationales Konsortium:}
    DNA mehrerer Männer und Frauen (anonymisiert).

    \item Alle Individuen waren an zahlreichen Genorten heterozygot.

    \item Das Referenzgenom stellt daher ein
    \textbf{Mosaik verschiedener Individuen}
    dar und entspricht keiner real existierenden Einzelperson.
\end{itemize}

\subsection{Warum war das Referenzgenom zunächst unvollständig?}\label{subsec:warum-war-das-referenzgenom-zunachst-unvollstandig?}

Der Draft des Jahres 2001 deckte im Wesentlichen den
\textbf{euchromatischen} Anteil des \gls{genom}s ab.

Nicht vollständig sequenziert waren:

\begin{itemize}
    \item \gls{heterochromatin}
    \item Telomere
    \item Subtelomere
    \item \gls{centromer} ($\alpha$-Satelliten)
    \item segmentale Duplikationen
    \item duplizierte \gls{genfamilie}n
    \item kurze Arme akrozentrischer \gls{chromosom}en
\end{itemize}

\paragraph{2020}

Telomere-to-telomere-Assembly des kompletten
\gls{x_chromosom}s (Miga et al.).

\paragraph{2022}

T2T-CHM13:

\begin{itemize}
    \item vollständige Sequenz aller \gls{chromosom}en außer Y
    \item ca. $3.055 \times 10^9$ Basenpaare
    \item Schließen der letzten etwa 8\,\% des \gls{genom}s
    \item etwa 200 Mb neue Sequenz
    \item 1956 neue Genvorhersagen,
    davon 99 proteinkodierende Gene
\end{itemize}

% ABBILDUNG:
% Vergleich des Referenzgenoms 2001 mit T2T-CHM13
% (Telomere, \gls{centromer}e, segmentale Duplikationen usw.).

\paragraph{Merke}

CHM13 stammt aus einer
\textbf{hydatidiformen Mole} und ist dadurch nahezu homozygot.
Dies erleichtert die Assemblierung erheblich.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Karten und ihre Beziehungen}\label{sec:karten-und-ihre-beziehungen}

\subsection{Genetische und physikalische Karten}\label{subsec:genetische-und-physikalische-karten}

\begin{itemize}
    \item Genetische Karte des Menschen:
    ca.
    4000 cM.

    \item \gls{genom}größe:
    ca.
    3000 Mb.

    \item Faustregel:
    \[
        1\,\mathrm{cM}
        \approx
        750\,\mathrm{kb}
    \]

    \item Nach der Sequenzierung ergab sich:

    \begin{itemize}
        \item lange Chromosomenarme (q):
        etwa
        \[
            1\,\mathrm{cM}
            \approx
            1\,\mathrm{Mb}
        \]

        \item kurze Chromosomenarme (p):
        etwa
        \[
            1\,\mathrm{cM}
            \approx
            0.5\,\mathrm{Mb}
        \]
    \end{itemize}

    \item In der Nähe des \gls{centromer}s ist die
    Rekombinationsrate deutlich reduziert.

    \item Ideogramme bleiben weiterhin ein wichtiges
    Referenzsystem für genetische Karten.
\end{itemize}

% ABBILDUNG:
% NCBI Map Viewer mit Ideogramm,
% genetischer Karte,
% RH-Karte
% und Sequenz.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Syntenie}\label{subsec:syntenie}

\paragraph{Makrosyntenie}

\gls{gen}e eines einzelnen Mauschromosoms verteilen sich
auf mehrere menschliche \gls{chromosom}en.

Beispiel:

\[
    \mathrm{MMU1}
    \longleftrightarrow
    \mathrm{HSA1,\ HSA2,\ HSA5,\ HSA6,\ HSA8,\ HSA18}
\]

Die Orientierung kann erhalten oder invertiert sein.

\paragraph{Mikrosyntenie}

Über größere Bereiche bleibt die Reihenfolge der \gls{gen}e erhalten.

Beispiel:

\[
    \mathrm{HSA21}
    \longleftrightarrow
    \mathrm{MMU16,\ MMU17,\ MMU10}
\]

% ABBILDUNG:
% Makro- und Mikrosyntenie.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Lokalisierung von DNA im Chromosom}\label{subsec:lokalisierung-von-dna-im-chromosom}

\subsubsection*{FISH
    (Fluorescence \emph{in situ} Hybridisation)}

\begin{itemize}
    \item fluoreszenzmarkierte DNA-Sonden
    \item Hybridisierung an Metaphasechromosomen
    oder Interphasekernen
    \item Gegenfärbung mit DAPI
    \item Beispiel:
    humane $\alpha$-Satellitensonden
    für \gls{chromosom} 1, 15 und 17
\end{itemize}

\subsubsection*{Chromosome Painting}

\begin{itemize}
    \item chromosomenspezifische Sonden markieren
    komplette \gls{chromosom}en.

    \item Humaner Karyotyp mit Gibbon-Sonden:
    nahezu vollständige Färbung,
    jedoch zahlreiche \gls{translokation}en
    im Vergleich zum Gibbon.

    \item Anwendung:
    Nachweis struktureller \gls{chromosomen_abberation}en,
    z.B. \gls{inversion}en oder \gls{translokation}en.
\end{itemize}

% ABBILDUNG:
% FISH-Aufnahme sowie \gls{chromosom}e-Painting
% mit markierter Inversion auf \gls{chromosom} 1.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Was sagt uns die Sequenz?}\label{sec:was-sagt-uns-die-sequenz?}

\subsection{By the Numbers (DOE 2003)}\label{subsec:by-the-numbers-(doe-2003)}

\begin{itemize}
    \item Das humane \gls{genom} umfasst etwa
    \[
        3 \times 10^{9}
    \]
    Nukleotidbasen.

    \item Ein durchschnittliches \gls{gen} besitzt etwa
    \[
        3000\ \mathrm{bp}.
    \]

    \item Das größte bekannte \gls{gen} ist das
    \textbf{Dystrophin-Gen}
    mit einer Länge von ungefähr
    \[
        2.4 \times 10^{6}\ \mathrm{bp}.
    \]

    \item Die ursprüngliche Schätzung der Genzahl lag bei etwa
    30\,000 Genen
    (frühere Schätzungen gingen sogar von
    80\,000--140\,000 Genen aus).

    \item Heute wird die Zahl der proteinkodierenden \gls{gen}e auf
    etwa 20\,000--25\,000 geschätzt.

    \item Rund
    \[
        99.9\,\%
    \]
    aller Basen sind zwischen zwei Menschen identisch.

    \item Für mehr als die Hälfte aller Gene
    ist die biologische Funktion noch unbekannt.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Variation und Mutation}\label{subsec:variation-und-mutation}

\begin{itemize}
    \item Es wurden ungefähr
    drei Millionen SNP-Positionen
    (\emph{Single Nucleotide Polymorphisms})
    identifiziert.

    \item Verhältnis der Keimbahnmutationen:

    \[
        \text{männlich}
        :
        \text{weiblich}
        \approx
        2:1
    \]

    Ursache sind die deutlich häufigeren
    Zellteilungen während der Spermatogenese.

    \item Zusätzlich treten zahlreiche
    \textbf{Strukturvarianten} auf:

    \begin{itemize}
        \item Insertionen
        \item Deletionen
        \item Inversionen
    \end{itemize}

    Diese reichen von wenigen Kilobasen
    bis zu mehreren Megabasen.

    \item Kidd et al.
    (Nature, 2008):

    \begin{itemize}
        \item Untersuchung von acht menschlichen \gls{genom}en.
        \item Identifikation von 1695 Strukturvarianten.
        \item Nachweis von 525 neuen Insertionssequenzen,
        die im damaligen Referenzgenom fehlten.
    \end{itemize}

\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Entwicklung der Genzahl}\label{subsec:entwicklung-der-genzahl}

Nach Amaral et al.
(Nature, 2023):

\begin{itemize}

    \item Die geschätzte Anzahl
    proteinkodierender Gene
    sank von etwa
    100\,000 (1990)
    auf ungefähr
    20\,000
    und blieb anschließend nahezu konstant.

    \item Die Zahl der
    \textbf{Pseudogene}
    stieg kontinuierlich auf etwa

    \[
        15\,000 - 17\,000.
    \]

    \item Die Zahl der
    \textbf{nicht-kodierenden Gene}
    nimmt weiterhin zu.

    Die Schätzungen unterscheiden sich jedoch
    erheblich und variieren je nach Methode.
\end{itemize}

% ABBILDUNG:
% Estimated \gls{gen}e Count (1990--2029)
% nach Amaral et al. (Nature, 2023).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Nutzung der Sequenzdaten}\label{subsec:nutzung-der-sequenzdaten}

\paragraph{Identifizierung monogener Erkrankungen}

\begin{itemize}

    \item 1990 waren lediglich
    61 krankheitsverursachende \gls{gen}e bekannt.

    \item Anfang 2014 waren laut OMIM

    \begin{itemize}
        \item etwa 4800 Erkrankungen
        mit bekannter genetischer Ursache,

        \item rund 1800 Erkrankungen
        ohne bekannte genetische Ursache,

        \item sowie etwa 1900 vermutete
        mendelsche Phänotypen
        dokumentiert.
    \end{itemize}

\end{itemize}

\paragraph{Pharmakogenetik}

\begin{itemize}

    \item SNP-Haplotypen können die
    Wirksamkeit von Medikamenten beeinflussen.

    \item Besonders wichtig sind polymorphe
    Enzyme des Arzneistoffabbaus,
    beispielsweise Mitglieder der
    Cytochrom-P450-Familie.

    \item Ziel ist eine
    individualisierte Arzneimitteltherapie.
\end{itemize}

\paragraph{Weitere Entwicklungen}

\begin{itemize}

    \item Personal Genome Project

    \item sinkende Kosten der DNA-Sequenzierung
    (``1000-Dollar-Genom'')

    \item Halbleitersequenzierung
    (Ion Torrent PGM)

\end{itemize}

% ABBILDUNG:
% OMIM-Kreisdiagramm und
% SNP-/Haplotyp-Schema zur Pharmakogenetik.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Future Challenges}\label{subsec:future-challenges}

Auch nach der vollständigen Sequenzierung
bleiben zahlreiche Fragen offen.

\begin{itemize}

    \item Exakte Anzahl aller \gls{gen}e

    \item Genfunktionen

    \item Genregulation

    \item Chromosomenstruktur

    \item Funktion nicht-kodierender DNA

    \item Koordination von
    Transkription,
    Translation
    und posttranslationalen Modifikationen

    \item Protein-Protein-Interaktionen

    \item Experimentelle Validierung
    vorhergesagter Genfunktionen

    \item Evolutionäre Konservierung

    \item Zusammenhang zwischen SNPs
    und Erkrankungen

    \item Vorhersage genetischer
    Krankheitsrisiken

    \item Genetische Grundlagen
    komplexer und polygen vererbter Merkmale

\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Onkogene}\label{sec:onkogene}

\subsection{Kernaussagen}\label{subsec:kernaussagen}

\begin{quote}
    Onkogene sind modifizierte Varianten von im normalen \gls{genom}
    vorhandenen \gls{gen}en (Proto-Onkogenen).
\end{quote}

\begin{quote}
    Die zugrunde liegenden Veränderungen entstehen in der Regel
    durch Mutationen auf DNA-Ebene.
\end{quote}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Der Weg zur Krebszelle}\label{subsec:der-weg-zur-krebszelle}

Tumorzellen entstehen schrittweise.

\begin{center}
    Primärzellen

    $\downarrow$

    begrenzte Zellteilungen

    $\downarrow$

    \textbf{Crisis}

    (Mehrzahl der Zellen stirbt)

    $\downarrow$

    \textbf{Immortalisierung}

    \begin{itemize}
        \item unbegrenzte Teilungsfähigkeit
        \item weiterhin adhärent
        \item serumabhängig
        \item kontaktinhibiert
    \end{itemize}

    $\downarrow$

    \textbf{Transformation}

    \begin{itemize}
        \item Verlust der Kontaktinhibition
        \item Wachstum ohne Serum
        \item Wachstum ohne Verankerung
        \item Fokusbildung
        \item Bildung solider Tumoren
    \end{itemize}

    $\downarrow$

    \textbf{Metastasierung}

    Mobilisierung der Tumorzellen und Besiedlung
    entfernter Gewebe.
\end{center}

% ABBILDUNG:
% "Cancers form by sequential changes"

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Retroviren als Vehikel}\label{subsec:retroviren-als-vehikel}

\subsubsection*{Aufbau eines Retrovirus}

\[
    \boxed{
        \mathrm{LTR}
        -
        gag
        -
        pol
        -
        env
        -
        \mathrm{LTR}
    }
\]

Retroviren besitzen ein RNA-\gls{genom},
welches durch Reverse Transkriptase
in DNA umgeschrieben wird.

\paragraph{Genprodukte}

\begin{description}

    \item[gag]
    Kernproteine
    (p15, p12, p30, p10)

    \item[pol]
    Protease,
    Reverse Transkriptase,
    RNase H,
    Integrase

    \item[env]
    Hüllproteine
    (gp70, p15E)

\end{description}

\subsubsection*{Entstehung viraler Onkogene}

Ein Retrovirus infiziert eine Wirtszelle
und übernimmt dabei ein zelluläres
Proto-Onkogen
(\textbf{c-onc}).

Dieses wird anschließend verändert
und liegt als

\[
    v\text{-}onc
\]

im Virusgenom vor.

Eigenschaften des viralen Onkogens:

\begin{itemize}

    \item intronlos

    \item entsteht über gespleißte \gls{mrna}

    \item kann zusätzliche Mutationen erwerben

    \item verursacht nach Integration
    Transformation der Zielzelle

\end{itemize}

Mechanismus:

\begin{enumerate}

    \item Deletion im Provirus

    \item Read-through-Transkription

    \item RNA-Splicing

    \item Verpackung ins Viruspartikel

    \item RNA-Rekombination
    mit einem Helfervirus

\end{enumerate}

% ABBILDUNG:
% Retrovirus-Aufbau
% Entstehung eines v-onc
% Transformation durch v-onc

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Beispiele retroviraler Onkogene}\label{subsec:beispiele-retroviraler-onkogene}

\begin{mytable}
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
        \hline
        \textbf{Virus} &
        \textbf{Spezies} &
        \textbf{Tumor} &
        \textbf{Onkogen}\\
        \hline
        Rous sarcoma virus &
        Huhn &
        Sarkom &
        \textit{src}\\

        Harvey murine sarcoma &
        Ratte &
        Sarkom, Erythroleukämie &
        \textit{H-ras}\\

        Kirsten murine sarcoma &
        Ratte &
        Sarkom, Erythroleukämie &
        \textit{K-ras}\\

        Simian sarcoma virus &
        Affe &
        Sarkom &
        \textit{sis}\\

        Avian myelocytomatosis &
        Huhn &
        Karzinom, Sarkom, Myelocytom &
        \textit{myc}\\

        Abelson leukemia virus &
        Maus &
        B-Zell-Lymphom &
        \textit{abl}\\

        Avian erythroblastosis virus &
        Huhn &
        Erythroleukämie, Fibrosarkom &
        \textit{erbB}, \textit{erbA}\\

        Avian myeloblastosis virus &
        Huhn &
        Myeloblastische Leukämie &
        \textit{myb}\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{mytable}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Aktivierungsmechanismen von Proto-Onkogenen}\label{subsec:aktivierungsmechanismen-von-proto-onkogenen}

Proto-Onkogene können auf vier grundlegende Arten aktiviert werden.

\subsubsection*{1. Punktmutation}

Eine Punktmutation kann zu einem
konstitutiv aktiven Protein führen.

Beispiel:

\[
    RAS
    \longrightarrow
    \text{dauerhaft aktiv}
\]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{2. Insertionsmutagenese}

Integration eines Retrovirus
führt zur Deregulation
eines Proto-Onkogens.

Möglichkeiten:

\begin{enumerate}

    \item
    Insertion innerhalb des \gls{gen}s

    $\rightarrow$

    Aktivierung codierender Exons
    durch Read-through-Transkription.

    \item
    Aktivierung eines
    \emph{fortuitous promoter}
    durch die virale LTR.

    \item
    Insertion hinter dem Gen

    $\rightarrow$

    Aktivierung des zelleigenen Promotors
    durch den viralen Enhancer.

\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{3. Chromosomale Translokation}

Ein Proto-Onkogen gelangt
unter die Kontrolle
eines stark aktiven Promotors.

Beispiel:

\[
    t(8;14)
\]

\[
    c\text{-}myc
    \longrightarrow
    IgH
\]

Burkitt-Lymphom
(B-Zellen)

\vspace{0.3cm}

In T-Zellen:

\[
    c\text{-}myc
    \longrightarrow
    TcR\alpha
\]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{4. Genamplifikation}

Mehrere Kopien eines Proto-Onkogens
führen zu einer erhöhten Genexpression
und damit zur Tumorentstehung.

% ABBILDUNG:
% Insertionsmutagenese am c-myc-Locus
% sowie Translokation c-myc → IgH bzw. TcRα.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Onkogene in Signaltransduktionswegen}\label{subsec:onkogene-in-signaltransduktionswegen}

Onkogene können auf allen Ebenen der Signaltransduktion auftreten.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{p{3.8cm}p{5cm}p{4cm}}
        \hline
        \textbf{Ebene} & \textbf{Beispiele} & \textbf{Funktion}\\
        \hline
        Sezernierte Proteine &
        \textit{sis} (PDGF-B), \textit{KS/hst}, \textit{wnt1}, \textit{int2} &
        Wachstumsfaktoren\\

        Transmembranrezeptoren &
        \textit{erbB}, \textit{erbB2}, \textit{erbB3}, \textit{fms}, \textit{kit}, \textit{mas} &
        Rezeptor-Tyrosinkinasen\\

        Membranassoziierte G-Proteine &
        \textit{ras}, \textit{gsp/gip} &
        Signalweiterleitung\\

        Cytoplasmatische Tyrosinkinasen &
        \textit{src}, \textit{abl}, \textit{fps} &
        Signalweiterleitung\\

        Serin/Threonin-Kinasen &
        \textit{raf}, \textit{mos} &
        Signalweiterleitung\\

        Adapterproteine &
        \textit{crk}, \textit{vav} &
        Regulation\\

        Transkriptionsfaktoren &
        \textit{myc}, \textit{myb}, \textit{fos}, \textit{jun},
        \textit{rel}, \textit{erbA} &
        Genregulation\\
        \hline
    \end{tabular}\label{tab:table10}
\end{table}

\subsubsection*{Onkogene Varianten von Transkriptionsfaktoren}

\begin{itemize}
    \item \textbf{v-Rel}: Verlust cytoplasmatischer Regulationsdomänen $\rightarrow$ konstitutive Lokalisation im Zellkern.
    \item \textbf{v-Jun} und \textbf{v-Fos}: Trunkierungen und Punktmutationen führen zu einer dauerhaften Aktivierung von Zielgenen.
    \item \textbf{v-ErbA}: Verlust der Thyroxin-Bindungsstelle führt zur Repression der Transkription.
\end{itemize}

% ABBILDUNG:
% Übersicht der Onkogene in Signaltransduktionswegen.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Mehrschrittmodell der Tumorentstehung}\label{subsec:mehrschrittmodell-der-tumorentstehung}

\begin{itemize}
    \item Die Krebsinzidenz steigt mit zunehmendem Alter stark an.
    \item Ursache ist die schrittweise Akkumulation mehrerer Mutationen.
\end{itemize}

Typischer Ablauf:

\[
    \text{Normales Epithel}
    \rightarrow
    \text{Erstmutation}
    \rightarrow
    \text{klonale Expansion}
    \rightarrow
    \text{weitere Mutationen}
    \rightarrow
    \text{Invasion}
    \rightarrow
    \text{Intravasation}
    \rightarrow
    \text{Metastasierung}
\]

Grundprinzip:

\begin{quote}
    Jede Mutation mit Wachstumsvorteil führt zu einer klonalen Selektion.
\end{quote}

% ABBILDUNG:
% Tumorevolution und Altersabhängigkeit der Krebsinzidenz.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Tumorsuppressorgen p53}\label{subsec:tumorsuppressorgen-p53}

\subsubsection*{Funktion}

Wildtyp-p53 hemmt das Zellwachstum.

Eigenschaften:

\begin{itemize}
    \item Bindung an spezifische DNA-Sequenzen
    \item Aktivierung bzw.
    Repression von Zielgenen
    \item Zellzyklusarrest nach DNA-Schäden
    \item Einleitung der Apoptose
\end{itemize}

\subsubsection*{Folgen eines p53-Verlustes}

\begin{itemize}
    \item fehlende Aktivierung von Zielgenen
    \item erhöhte DNA-Amplifikation
    \item Ausbleiben des Zellzyklusarrests nach DNA-Schäden
    \item unkontrollierte Zellproliferation
\end{itemize}

\subsubsection*{Dominant-negativer Effekt}

p53 bildet ein Tetramer.

Bereits eine mutierte Untereinheit kann den gesamten Komplex funktionsunfähig machen.

\subsubsection*{Domänen von p53}

\begin{itemize}
    \item Transaktivierungsdomäne
    \item Signaldomäne
    \item DNA-Bindungsdomäne
    \item Oligomerisierungsdomäne
    \item C-terminale DNA-Bindungsregion
\end{itemize}

Mutationen konzentrieren sich überwiegend in der DNA-Bindungsdomäne.

% ABBILDUNG:
% WT-p53, fehlendes p53 und dominant-negatives p53.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Proto-Onkogene und Tumorsuppressorgene}\label{subsec:proto-onkogene-und-tumorsuppressorgene}

\begin{mytable}
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
        \hline
        & \textbf{Proto-Onkogen $\rightarrow$ Onkogen} &
        \textbf{Tumorsuppressorgen}\\
        \hline
        Mutation &
        Gain of Function &
        Loss of Function\\

        zelluläre Wirkung &
        dominant &
        rezessiv\\

        Analogie &
        Gaspedal klemmt &
        Bremse ausgefallen\\

        Beispiele &
        \textit{ras}, \textit{myc},
        \textit{src}, \textit{abl} &
        \textit{RB1}, \textit{TP53}\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{mytable}

Ausnahme:

Das mutierte p53 wirkt zusätzlich dominant-negativ.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Telomere und Telomerase}\label{subsec:telomere-und-telomerase}

\begin{itemize}

    \item Ohne \gls{telomerase} verkürzen sich die Telomere mit jeder Zellteilung.

    \item Dies führt zu

    \begin{itemize}
        \item Seneszenz,
        \item Crisis,
        \item Chromosomeninstabilität.
    \end{itemize}

    \item Reaktivierung der \gls{telomerase} regeneriert die Telomere
    und ermöglicht die Immortalisierung.

    \item Verkürzte Telomere führen zum Verlust von TRF2.

    \item Dadurch aktiviert p53 die DNA-Schadensantwort,
    was Zellzyklusarrest oder Apoptose auslöst.

\end{itemize}

\subsubsection*{Der Weg zur Krebszelle}

\begin{enumerate}

    \item Telomerverkürzung

    $\rightarrow$

    replikative Seneszenz

    $\rightarrow$

    Umgehung durch Ausschalten von Zellzyklus-Checkpoints.

    \item Early Crisis

    $\rightarrow$

    Aktivierung von p53

    $\rightarrow$

    Umgehung durch p53-Inaktivierung.

    \item Late Crisis

    $\rightarrow$

    genomische Instabilität

    $\rightarrow$

    Reaktivierung der \gls{telomerase}

    $\rightarrow$

    \textbf{Immortal Cell}

\end{enumerate}

% ABBILDUNG:
% \gls{telomerase}, TRF2 und Weg zur Immortalisierung.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Cancer Genomics}\label{subsec:cancer-genomics}

Der Fokus der Krebsforschung hat sich von einzelnen Genen hin zu genomweiten Analysen verschoben.

\begin{itemize}

    \item Whole-Genome-Sequenzierung von Tumor-Normal-Paaren

    \item Kombination mit

    \begin{itemize}
        \item Copy-Number-Analysen
        \item Expressionsprofilen
        \item Methylierungsprofilen
    \end{itemize}

    \item Identifikation bekannter Treibergene
    (z.\,B. \textit{TP53}, \textit{ARID1A}, \textit{CDH1})

    \item Entdeckung neuer Treibergene
    (z.\,B. \textit{MUC6}, \textit{CTNNA2}, \textit{GLI3}, \textit{RNF43})

    \item \textit{RHOA}-Mutationen treten bei etwa
    14,3\,\% diffuser Magenkarzinome auf.

    \item Besonders betroffen sind Signalwege der

    \begin{itemize}
        \item Adherens Junctions
        \item Focal Adhesions
    \end{itemize}

    \item Ziel ist eine genomgestützte personalisierte Tumortherapie.

\end{itemize}

\paragraph{Wichtige Konzepte}

\begin{itemize}

    \item Driver- vs.
    Passenger-Mutationen

    \item Tumor-Normal-Paarung

    \item Mutationssignaturen

    \item Tumorheterogenität

\end{itemize}