%! Author = lili
%! Date = 7/15/26

% Genetik des Modellsystems A. thaliana
% 77 Folien

\section{Das Modellsystem \emph{Arabidopsis thaliana}}\label{sec:das-modellsystem-art{arabidopsis-thaliana}}

Die Ackerschmalwand wurde \textbf{1943 von Friedrich Laibach} als Modellorganismus vorgeschlagen.
Ihre Vorteile:

\begin{itemize}
    \item kleine Blütenpflanze ($>$1000 Individuen pro m$^2$) -- gro{\ss}e Populationen auf kleiner Fläche
    \item Familie \emph{Brassicaceae} (Kohl, Raps) $\Rightarrow$ Übertragbarkeit auf Nutzpflanzen
    \item \textbf{diploid} (nicht allo-tetraploid wie Raps) $\Rightarrow$ einfache Genetik
    \item kleines, wenig repetitives \gls{genom}
    \item kurzer Reproduktionszyklus (6--8 Wochen), bis zu 10.000 Samen pro Pflanze
    \item einfache \gls{mutagenese} (chemisch, Strahlung)
    \item \textbf{Selbstbefruchter}, Fremdbefruchtung aber leicht möglich $\Rightarrow$ Homozygotisierung geschieht automatisch, Kreuzungen bleiben trotzdem machbar
    \item effektive Transformationsmöglichkeiten
\end{itemize}

\begin{bem}
    Der Atlas nach Boyes et al.\ (2001) definiert reproduzierbare Stadien (z.\,B.\ 1.02 = 2 Rosettenblätter $>$1\,
    mm, 6.00 = erste Blüte offen, 8.00 = erste Schote geöffnet).
    Nur so sind Phänotypen zwischen Laboren \emph{vergleichbar}.
\end{bem}

% ------------------------------------------------------------
\section{Entwicklungszyklus und Fortpflanzung}\label{sec:entwicklungszyklus-und-fortpflanzung}

\subsection{Generationswechsel}\label{subsec:generationswechsel}
Bei Pflanzen wechseln sich eine haploide und eine diploide vielzellige Generation ab:
\[
    \text{\gls{sporophyt} (2n)} \xrightarrow{\ \text{Meiose}\ } \text{Sporen (n)} \xrightarrow{\ \text{Mitose}\ } \text{\gls{gametophyt} (n)} \xrightarrow{\ \text{Mitose}\ } \text{Gameten (n)} \xrightarrow{\ \text{Befruchtung}\ } \text{Zygote (2n)}
\]
Wichtig: Anders als beim Tier sind bei der Pflanze \emph{beide} Phasen vielzellig; die Gameten entstehen durch \textbf{Mitose} aus dem \gls{gametophyt}en, nicht direkt durch Meiose.

%\abb{Kreisschema des Entwicklungszyklus mit haploidem und diploidem Bereich, Meiose und Befruchtung als Grenzen (Folie 8).}

\subsection{Die beiden Gametophyten}\label{subsec:die-beiden-gametophyten}
\begin{mytable}
    \begin{tabular}{@{}lll@{}}
    \hline
    & \textbf{männlich} & \textbf{weiblich} \\
    \hline
    Ausgangszelle (2n) & Mikrosporenmutterzelle & Megasporenmutterzelle \\
    nach Meiose & 4 Mikrosporen & 1 überlebende Megaspore \\
    nach Mitose & Pollenkorn & Embryosack \\
    Bestandteile & generative Zelle (bildet 2 & Eizelle (1), Synergiden (2), \\
    & Spermazellen), Pollenschlauchzelle & Polkerne (2), Antipoden (3) \\
    \hline
\end{tabular}
\end{mytable}

%%\abb{Gegenüberstellung männlicher/weiblicher \gls{gametophyt} mit Meiose- und Mitoseschritten und Farbcode 
%haploid/diploid (Folie 9).}

\subsection{Doppelte Befruchtung}\label{subsec:doppelte-befruchtung}
\begin{enumerate}
    \item Pollenkorn keimt auf der Narbe, der Pollenschlauch wächst durch den Griffel zur Mikropyle.
    \item Zwei Spermakerne dringen in den Embryosack ein.
    \item Doppelbefruchtung: Spermakern + Eizelle $\to$ \textbf{Zygote (2n)}; Spermakern + 2 Polkerne $\to$ \textbf{Endospermkern (3n)}.
\end{enumerate}

%\abb{Schema Pollenschlauchwachstum und Doppelbefruchtung mit den Beschriftungen Zygote (2n) und Endospermkern (3n) (Folie 10).}

\subsection{Embryogenese}\label{subsec:embryogenese}
Zygote $\to$ 2-Zell $\to$ 2/4- und 8-Zell-Proembryo (EP) $\to$ 16-Zell $\to$ Globular $\to$ Transition $\to$ Herz $\to$ Torpedo $\to$ Walking-stick $\to$ reifer Embryo mit Kotyledonen, Sprossmeristem (SM), Wurzelmeristem (RM), Suspensor (S) und Samenschale (SC).

%%\abb{Schema der Embryogenese (Postfertilization, Globular-heart transition, Organ expansion) sowie die 
%histologischen Schnitte des Entwicklungsatlas (Folien 11/12).}

% ------------------------------------------------------------
\section{Der klassische experimentelle Ansatz: \gls{mutagenese} und Screen}\label{sec:der-klassische-experimentelle-ansatz:-mutagenese-und-screen}

Am Anfang stehen \textbf{Fragestellung und Ziel}, daraus ergibt sich die zu suchende Mutante bzw.\ der erkennbare Phänotyp:
\begin{itemize}
    \item morphologische Veränderung
    \item Entwicklungsprozess
    \item Reizantwort / Resistenz (Pathogene, Chemikalien, Stress)
\end{itemize}

Da die spontane Mutationsrate relativ gering ist, wird mutagenisiert:

\begin{mytable}
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
        \hline
        \textbf{Methode} & \textbf{Mutationstyp} \\
        \hline
        Chemikalien (z.\,B.\ EMS) & Punktmutationen \\
        Bestrahlung (fast neutrons, Gammastrahlen) & Deletionen \\
        Transposon- oder \gls{tdna}-\gls{mutagenese} & Insertionen im \gls{genom} \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{mytable}

\subsection{Einschub: natürliche Mutationsrate}\label{subsec:einschub:-naturliche-mutationsrate}
Aus PLOS Genetics 14(2): e1007155 (2018), \emph{The rate and potential relevance of new mutations in a colonizing plant lineage}:
\begin{itemize}
    \item Substitutionsrate wilder HPG1-Populationen: $2$--$5\times10^{-9}$ Stelle$^{-1}\cdot$Jahr$^{-1}$
    \item aktualisierte Mutationsrate: $7{,}1\times10^{-9}$ Mutationen $\cdot$ Stelle$^{-1}\cdot$Generation$^{-1}$
    \item Folgerung aus der VL: In einem Feld mit 10.000 Pflanzen zu je 1000 Samen finden sich ca.\ 6 Mio.\ Mutationen -- das entspricht 5\,\% des \gls{genom}s
\end{itemize}

\subsection{Pollen- vs.\ Samenmutagenese}\label{subsec:pollen--vs.-samenmutagenese}
\begin{mytable}
    \begin{tabular}{@{}p{0.46\linewidth}p{0.46\linewidth}@{}}
        \hline
        \textbf{Pollenmutagenese} & \textbf{Samenmutagenese (chemisch, EMS)} \\
        \hline
        \gls{mutagenese} einer 1n Spermazelle (die zweite ist für die Keimbahn nicht relevant) & Behandlung vielzelliger Embryonen im Samen \\
        F1 einheitlich $m/+$ & M1-Pflanzen sind heterozygote \textbf{Mosaike} \\
        F2: 25\,\% $+/+$, 50\,\% $m/+$, 25\,\% $m/m$ & Selbstung (bei \emph{Arabidopsis} automatisch) $\to$ M2-Familien (SL1, SL2, \ldots) \\
        homozygote Mutanten direkt in F2 & Homozygote in der M2 phänotypisch scorebar \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{mytable}

%\abb{Kreuzungsschema Pollenmutagenese (P/F1/F2 mit 25:50:25) und Flussdiagramm der EMS-Samenmutagenese mit M1/M2 und Sublines (Folien 15/16).}

\subsection{Exkurs: Atomic Gardening}\label{subsec:exkurs:-atomic-gardening}
Radioaktive Strahlung zur Erzeugung nützlicher Mutationen in der Pflanzenzüchtung; z.\,B.\ das Institute of Radiation Breeding in Hitachiomiya (Japan) mit einer 88,8-Terabecquerel-Cobalt-60-Quelle im grö{\ss}ten Gammafeld der Welt (Radius ca.\ 1100\,m), umgeben von einem 8,5\,m hohen Schutzwall.
Produkte: \emph{Todd's Mitcham}-Pfefferminze (resistent gegen Verticillium-Welke), \emph{Red Ruby}/\emph{Rio Star}-Grapefruit (mehr Antioxidantien), \emph{Golden Promise}-Gerste (halbkleinwüchsig, salztolerant; Bier und Whisky).

%\abb{Luftbild eines Gamma Gardens (kreisförmiges Feld mit zentraler Strahlenquelle) -- Folie 17.}

% ------------------------------------------------------------
\section{Der lange Weg zum Gen}\label{sec:der-lange-weg-zum-gen}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Selektion von Mutanten} (``screen'', fragestellungsspezifisch): erkennbarer Phänotyp (z.\,B.\ Blütenmorphologie) oder selektierbarer Phänotyp (z.\,B.\ Stresstoleranz)
    \item \textbf{Kreuzung mit Wildtyp} zur Bestimmung des Erbgangs
    \item \textbf{Genetische Kartierung}: Allelie mit bekannten Mutationen; Kopplung mit bekannten, genetisch kartierten Markern $\Rightarrow$ welches \gls{chromosom}, welcher Bereich
    \item \textbf{Physische Kartierung}: wo exakt auf welchem \gls{chromosom}, auf welchem BAC/YAC
    \item \textbf{Klonierung, Sequenzierung}
    \item \textbf{Komplementation}
\end{enumerate}

\subsection{Schritt 2: Erbgang bestimmen}\label{subsec:schritt-2:-erbgang-bestimmen}
Mutante X $\times$ Wildtyp.
Zeigt die F1 den Mutantenphänotyp $\Rightarrow$ \textbf{dominante Mutation} (Wildtyp-Allel rezessiv -- selten).
Zeigt die F1 Wildtyp $\Rightarrow$ rezessive Mutation (Regelfall bei Funktionsverlust).

%\abb{Fotovergleich Mutante X / Wildtyp / F1-Rosette (Folie 20).}

\subsection{Schritt 3a: Genetischer Test auf allelische Mutationen}\label{subsec:schritt-3a:-genetischer-test-auf-allelische-mutationen}
Nur für \emph{rezessive} Mutationen aussagekräftig: Mutante X $\times$ Mutante Y.
\begin{itemize}
    \item F1-Phänotyp = \textbf{Wildtyp} $\Rightarrow$ Komplementation $\Rightarrow$ unterschiedliche Gene
    \item F1-Phänotyp = \textbf{Mutante} $\Rightarrow$ keine Komplementation $\Rightarrow$ gleiches Gen, unterschiedliche Allele
\end{itemize}

%\abb{Zwei Keimlings-Bildtafeln (Wildtyp oben, Mutante X $\times$ Mutante Y, F1 unten) für beide Ausgänge des Tests (Folien 22/23).}

\subsection{Schritt 3b: Genetische Marker}\label{subsec:schritt-3b:-genetische-marker}
Ein Marker ist ein \emph{erbliches genetisches Merkmal, das zur Markierung benachbarter Genloci dient}.
\begin{itemize}
    \item phänotypische Marker
    \item molekulare Marker: Insertionen/Deletionen, SNPs, \gls{minisatellit}en (10--100 nt), \gls{mikrosatellit}en (
    2--4 nt)
    \item Nachweismethoden: SSLP / \gls{ssr} / AFLP, CAPS / \gls{rflp}, \ldots
\end{itemize}

\paragraph{\gls{rflp}.} Eine Mutation eliminiert eine von drei Zielstellen einer Restriktionsendonuklease: statt zweier interner Fragmente A und B entsteht ein Fragment C mit $A+B=C$; Trennung in der Elektrophorese.

\paragraph{SSLP.} Variable Wiederholungszahl einfacher Sequenzen (z.\,B.\ (GA)$_n$). PCR mit sequenzspezifischen Primern beidseits des Repeats, Gelelektrophorese der Amplifikate.
Allel A und Allel B ergeben unterschiedliche Bandengrö{\ss}en, der Heterozygote A/B beide Banden $\Rightarrow$ \textbf{kodominant}.

%\abb{\gls{rflp}-Prinzipschema, Stammbaum mit Allelen A--D und zugehörigem Southern-Blot sowie SSLP-Schema mit PCR und Bandenmuster (Folien 26--28).}

\subsection{Schritt 3c: Kartierung mit molekularen Markern}\label{subsec:schritt-3c:-kartierung-mit-molekularen-markern}
Voraussetzung: eine Population, in der die Unterschiede \textbf{segregieren}.
Beispiel aus der VL: Col-0 (braune Samen) $\times$ \emph{tt1}/L\emph{er} (helle Samen) $\to$ F1 $\to$ Selbstung $\to$ F2.

In der F2 wird für jede Pflanze notiert, ob sie am jeweiligen Locus das Col- (C) oder L\emph{er}-Allel (L) trägt -- phänotypisch für \emph{tt1}, per CAPS für \emph{Mae}III, per SSLP für weitere Marker.
Marker, deren Muster mit dem \emph{tt1}-Muster weitgehend übereinstimmt, sind gekoppelt; jede Abweichung ist ein Rekombinationsereignis.
\[
    \text{Rekombinationsfrequenz} = \frac{\#\ \text{rekombinante Pflanzen}}{\#\ \text{Pflanzen gesamt}}\quad (1\,\% \approx 1\ \text{cM})
\]

%\abb{F2-Genotypisierungstabelle (Pflanze 1--20, Spalten Marker \emph{tt1}/\emph{Mae}III/X/Y mit C- und L-Einträgen und farbig markierten Rekombinanten) -- Folie 30. Dazu \gls{chromosom}enkarte der \emph{tt}-Loci I--V (Folie 31).}

\subsection{Schritt 3d: RILs -- ``unsterbliche'' Kartierungspopulationen}\label{subsec:schritt-3d:-rils----``unsterbliche''-kartierungspopulationen}
Speziell erzeugte Kartierungspopulationen sind nur begrenzt nutzbar (Saatgut ist endlich, Heterozygote spalten weiter auf).
Lösung: \textbf{rekombinante Inzuchtlinien}.
Eine F2 wird durch ca.\ 7 weitere Selbstungsgenerationen (F8) stabilisiert; die Rekombinationspunkte sind dann homozygot fixiert.
Viele Forschende können zu unterschiedlichen Zeitpunkten viele Marker in derselben Population kartieren $\Rightarrow$ Reihenfolge der Gene, Bestimmung eines Mutationsortes.

%\abb{RIL-Stammbaum Col $\times$ L\emph{er} von F1 über F2/F3 bis F8 mit zunehmend homozygoten \gls{chromosom}en sowie die genetische Karte der 5 \gls{chromosom}en mit Markerpositionen in cM (Folien 33/34).}

\subsection{Schritt 4: Physische Kartierung}\label{subsec:schritt-4:-physische-kartierung}
Ziel: \emph{wo exakt auf welchem \gls{chromosom}, auf welchem BAC oder YAC}.
Vorgehen mit einer geordneten Klonbank:
geordnete Klon-Bank $\to$ auf Membran repräsentieren $\to$ Sonde vom Ende eines BACs $\to$ markieren $\to$ hybridisieren $\to$ überlappende BACs suchen $\to$ neue Sonden $\to$ Auswertung und Zusammenbau (Assembly).

%\abb{Schema physikalische Kartierung: 384er-Filterraster, Hybridisierungssignale, daraus abgeleitete Contigs (E22, D22, C22, D6, K7, L10, \ldots) -- Folie 36.}

\subsection{Schritt 6: Komplementation (molekular)}\label{subsec:schritt-6:-komplementation-(molekular)}
Transformation einer \emph{homozygoten} Mutante mit dem Wildtyp-Allel des mutierten Gens.
Erwartetes Resultat: die transgenen Pflanzen zeigen den Phänotyp des Wildtyps.
Die zu testende Sequenz gelangt über \textbf{Agrobacterium-vermittelten Gentransfer} ins \gls{genom}.

%\abb{Kartenausschnitt Chr.~I mit mi63, \emph{tt1}/\emph{Mae}III, agp6e, GAPB, darunter der BAC-Contig (F11O6, 2B22, F10P4, F4M12, F3N5) und Foto der Samenfarben (Wildtyp braun vs.\ \emph{tt1-1} gelb) -- Folie 41.}

% ------------------------------------------------------------
\section{\emph{Agrobacterium tumefaciens} und \gls{tdna} (Wiederholung)}\label{sec:art{agrobacterium-tumefaciens}-und-gls{tdna}-(wiederholung)}

\begin{itemize}
    \item Ti-Plasmid ca.\ 200 kb, \gls{tdna} ca.\ 23 kb
    \item LB und RB sind fast identische 25-bp-Wiederholungen
    \item Zwischen LB und RB können beliebige Gene eingefügt werden; sie werden mit der \gls{tdna} übertragen und ins \gls{genom} integriert
    \item Binäres System: Ti-Plasmid ohne \gls{tdna} (liefert die \emph{vir}-Funktionen) + \emph{E.~coli}-Plasmid mit
    modifizierter \gls{tdna} (Selektionsgen + Transgen)
\end{itemize}

\paragraph{Transformationsprotokoll bei \emph{A.~thaliana}.}
Ti-Plasmid herstellen $\to$ \gls{tdna} enthält mindestens einen Selektionsmarker (z.\,B.\ Kanamycin- oder BASTA-Resistenz) $\to$ Transformation in Agrobacterium $\to$ Infiltration in Samenanlagen von T0-Pflanzen $\to$ Selektion der Keimlinge (T1) $\to$ genetisch stabile Fixierung der \gls{tdna} im \gls{genom}.
Etabliert seit 1986.

%\abb{Ti-Plasmid-Karte (\gls{tdna}-Region mit Auxin, Cytokinin, Opin; \emph{vir}-Gene; \emph{ori}) und Schema des binären Vektors; dazu Bildtafel des Transformationsablaufs (Folien 39/40).}

% ------------------------------------------------------------
\section{Das \gls{genom} von \emph{Arabidopsis thaliana}}\label{sec:das-genom-von-art{arabidopsis-thaliana}}

\subsection{Kenndaten (Nature, 14.\ Dezember 2000)}\label{subsec:kenndaten-(nature-14.-dezember-2000)}
\begin{itemize}
    \item kompaktes \gls{genom}: mt 372 kb ($\sim$6\,\% der zellulären DNA), cp 153 kb ($\sim$25\,\%), 1n $\approx$ 115 Mb (70\,\%)
    \item 5 \gls{chromosom}en (17,5--29,1 Mb): 10\,\% hoch repetitiv, 10\,\% mittel repetitiv, 80\,\% nicht/niedrig repetitiv
    \item ``vollständig'' sequenziert (fast 100\,\% der nicht/niedrig repetitiven DNA), \textbf{BAC-basiert}, hohe Genomabdeckung -- \emph{das} Referenzgenom für Pflanzen
    \item 115.400 kbp entsprechen 20 Bänden mit je 1000 Seiten á 6000 Buchstaben
\end{itemize}

\paragraph{Mittelwerte (Erstannotation).} $\sim$25.500 Gene, ca.\ 60\,\% durch ESTs abgesichert; Gendichte 1 Gen alle 4,5 kb; Genlänge 2 kb; 5,2 \gls{exon}s pro Gen; \gls{exon}länge 250 bp; \gls{intron}länge 168 bp.
Basis der (Re-)\gls{annotation} waren die Genomsequenz plus Transkriptomdaten (200.000 ESTs in dbEST, 15.000 Volllängen-cDNAs).

\paragraph{Nomenklatur.} Unique Identifier \texttt{At1g12340}; \emph{GEN} / \emph{defektes gen} (kursiv), PROTEIN / defektes protein; Abkürzungen i.\,d.\,R.\ mit 3 Buchstaben.

%\abb{Nature-Cover 12/2000 sowie die \gls{chromosom}enübersicht mit Farbspuren für Genes, ESTs, TEs, MT/CP und RNAs (Folien 42/44).}

\subsection{Von TAIR10 bis TAIR12 -- \gls{annotation} ist ein Prozess}\label{subsec:von-tair10-bis-tair12----annotation-ist-ein-prozess}
\begin{mytable}
    \begin{tabular}{@{}lrrrr@{}}
        \hline
        \textbf{Version} & \textbf{prot.-kod.\ Gene} & \textbf{alt.\ gespleifst} & \textbf{Gendichte (kb/Gen)} & \textbf{\gls{exon}s/Gen} \\
        \hline
        Nature (12/2000) & 25.498 & n.\,a. & 4,50 & 5,20 \\
        TIGR1 (8/01) & 25.554 & 0 & 4,55 & 5,23 \\
        TAIR6 (11/05) & 26.541 & 3.159 & 4,48 & 5,64 \\
        TAIR10 (11/10) & 27.411 & 5.885 (18\,\%) & 4,35 & 5,89 \\
        Araport11 (06/16) & 27.655 & 10.696 (39\,\%) & --- & --- \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{mytable}

Zuwächse bei nichtkodierenden Genen (TAIR10 $\to$ Araport11): lincRNA 36 $\to$ 2.444; NAT 223 $\to$ 1.115; miRNA 177 $\to$ 325; snoRNA 71 $\to$ 287; snRNA 13 $\to$ 82; tRNA und rRNA unverändert.
Treiber: RNA-seq-Daten, Proteomik-Datensätze, manuelle Updates auf Basis von Cross-Species-Alignments, Community-Input.

\textbf{Stand TAIR12 (06/2026):} 26.867 protein\_coding, 4.883 rRNA, 2.008 lncRNA, 558 snoRNA, 526 tRNA, 387 miRNA. Zugrunde liegt eine 2022 veröffentlichte, verbesserte Assembly (u.\,a.\ mit aufgelösten Centromeren, Nucleic Acids Research 50:12309--12327).

%\abb{Tabelle ``All \gls{genom}e Versions Statistics'' von arabidopsis.org, Araport11-Vergleichstabelle und das Alignment-Panel der verschiedenen Assemblies (Canu+Arrow, IPA, Peregrine, FALCON+Racon, HiCanu, Hifiasm) mit Centromer-/rDNA-Markierung (Folien 46--48, 52).}

\subsection{Ressourcen}\label{subsec:ressourcen}
\emph{A.~thaliana} als Untersuchungsobjekt bietet zusätzlich: effiziente Transformationsmethoden, viel natürliche
genetische Variabilität (Ökotypen), gro{\ss}e Mutantensammlungen (Stock Center) und eine gro{\ss}e scientific community.
Zentrale Portale: \url{https://www.arabidopsis.org} (TAIR), früher auch \url{https://www.araport.org}.

% ------------------------------------------------------------
\section{Von der strukturellen zur funktionellen Genomforschung}\label{sec:von-der-strukturellen-zur-funktionellen-genomforschung}

Wie viel wissen wir wirklich über die Funktion der vorhergesagten Gene?
\begin{mytable}
    \begin{tabular}{@{}lrr@{}}
        \hline
        & \textbf{12/2000 (Nature)} & \textbf{01/2017 (TAIR)} \\
        \hline
        experimentell charakterisiert & 10\,\% & 21\,\% \\
        funktionelle Kategorie erkennbar & 60\,\% & 66\,\% \\
        unbekannt & 30\,\% & 13\,\% \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{mytable}

\begin{bem}
    Kernfrage: Wie erfahre ich etwas über die tatsächliche Funktion eines (vorhergesagten) Gens? $\Rightarrow$ über den
    Phänotyp bei Funktionsverlust, also über Mutanten.
\end{bem}

%\abb{Tortendiagramm der funktionellen Kategorien (Metabolism, Transcription, Cell growth/division, \ldots, gro{\ss}es Segment ``unknown'') aus Nature 2000 -- Folie 54.}

\subsection{Vorwärts- vs.\ Reverse Genetik}\label{subsec:vorwarts--vs.-reverse-genetik}
\begin{mytable}
    \begin{tabular}{@{}p{0.46\linewidth}p{0.46\linewidth}@{}}
        \hline
        \textbf{Vorwärts-Genetik (klassisch)} & \textbf{Reverse Genetik (modern)} \\
        \hline
        Mutante, \textbf{Phän}otyp $\longrightarrow$ \textbf{Gen} & \textbf{Gen} $\longrightarrow$ \textbf{phän}otypische Unterschiede \\
        ``Ich finde eine Mutante, die interessant aussieht, wei{\ss} aber nicht, in welchem Gen die Mutation sitzt.'' & ``Ich kenne die Sequenz eines Gens, wei{\ss} aber nichts über seine Funktion.'' \\
        Mutante erlaubt Beschreibung der Genfunktion; danach gezielte Isolierung des Gens & Herstellung/Beschaffung einer Mutante für das Gen; danach Phänotypcharakterisierung \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{mytable}

\subsection{\gls{mutagenese}: ungerichtet vs.\ gerichtet}\label{subsec:mutagenese:-ungerichtet-vs.-gerichtet}
\begin{mytable}
    \begin{tabular}{@{}p{0.46\linewidth}p{0.46\linewidth}@{}}
        \hline
        \textbf{ungerichtet} & \textbf{gerichtet (Genom-Editierung)} \\
        \hline
        Bestrahlung (z.\,B.\ UV-Licht) & Homologe Rekombination \\
        Punktmutationen (EMS) & Zinkfingernukleasen \\
        Deletionen (Gammastrahlen) & TALENs \\
        Insertionen (Transposons, \gls{tdna}) & CRISPR/Cas9 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{mytable}
Bei CRISPR/Cas9 führt die sgRNA den Cas9-Komplex an eine PAM-benachbarte Zielsequenz; der Doppelstrangbruch wird über \textbf{NHEJ} (Indels, Funktionsverlust) oder \textbf{HDR} mit Donor-DNA (präzise Sequenzänderung) repariert.

%\abb{Cas9-Struktur mit Guide-RNA und Target-DNA sowie das CRISPR/Cas9-Reparaturschema NHEJ vs.\ HDR (Folie 58).}

% ------------------------------------------------------------
\section{GABI-Kat: reverse Genetik im gro{\ss}en Ma{\ss}stab}\label{sec:gabi-kat:-reverse-genetik-im-gro{ss}en-ma{ss}stab}

\subsection{Ziele}\label{subsec:ziele}
\begin{itemize}
    \item ca.\ 100.000 \gls{tdna}-transformierte Linien von \emph{A.~thaliana} (Akzession Columbia) erzeugen
    \item Datenbank aufbauen, die die Suche nach Insertionen in ``my favourite gene'' erlaubt
    \item flankierende DNA-Fragmente per PCR isolieren und sequenzieren
    \item Samen einzelner Linien ernten (T2-Samen von T1-Pflanzen)
    \item Insertionen bestätigen und T2-Samen abgeben; T3-Samen im Stock Center hinterlegen
\end{itemize}

\subsection{T-DNA-\gls{mutagenese} und FSTs}\label{subsec:t-dna-mutagenese-und-fsts}
Von der \gls{tdna} aus ist die Sequenz \emph{bekannt}, die angrenzende genomische Sequenz \emph{unbekannt}.
Ein Primer nahe LB dient als Ausgangspunkt für PCR und Sequenzierung in die flankierende genomische DNA hinein.

\paragraph{Ablauf im Labor.}
genomische DNA $\to$ Verdau mit \emph{Bfa}I (\emph{Csp6}I) $\to$ Linker-Ligation $\to$ lineare ``Amplifikation'' mit \gls{tdna}-Primer (meist LB) $\to$ PCR mit nested \gls{tdna}-Primer und Linkerprimer $\to$ Sequenzierung mit weiterem nested Primer $\to$ Trace files.

\paragraph{Bioinformatische Pipeline.}
Trace files $\to$ Basecalling $\to$ Vector trimming $\to$ Quality trimming $\to$ FASTA $\to$ BLASTN gegen die \gls{annotation}sdaten (anfangs TIGR v5, später Araport11) $\to$ BLAST report $\to$ BLAST-Parser $\to$ MySQL-Datenbank annotierter FSTs $\to$ SimpleSearch.

%\abb{T-DNA-Schema mit LB/RB, Selektionsgen und Primerposition (Folie 60); Laborschema Restriktion/Linker/PCR/Sequenzierung (Folie 62); Pipeline-Flussdiagramm (Folien 63/64); Visualisierung der gemappten FSTs im \gls{genom}browser (Folie 65).}

\subsection{Weitere Prozessschritte und Service}\label{subsec:weitere-prozessschritte-und-service}
Selektion resistenter T1-Pflanzen und geordnete Anzucht (Plattenraster A1--H12) $\to$ Blatternte $\to$ DNA-Isolierung, FST-Erzeugung $\to$ Zuordnung der FSTs zu Linien $\to$ Samenernte $\to$ Datentransfer in SimpleSearch und Submission an GenBank $\to$ Weborders $\to$ Anzucht von T2-Pflanzen zur Bestätigung mit genspezifischen Primern $\to$ Versand.
Verwaltet wird das über ein \textbf{LIMS}.

\paragraph{Service trifft Wissenschaft.}
\begin{itemize}
    \item Primer-Design-Tool, das paraloge Loci berücksichtigt (Huep, Kleinbölting, Weisshaar, \emph{Plant Methods} 2014): Target-Zone $\to$ BLAST $\to$ eindeutiger Bereich $\to$ Primer3; falls kein eindeutiger Bereich existiert, ClustalW-Alignment der Paraloge und Ableitung diskriminierender Primer, danach Uniqueness-Check
    \item Auswertung der \textbf{Insertionsmuster}: \gls{tdna} inseriert nicht zufällig, sondern gehäuft nahe Transkriptionsinitiation und -termination
\end{itemize}

%\abb{Workflow-Grafik des Primer-Design-Tools, Screenshot des GK primer tools und Balkendiagramm der Insertionsfrequenz relativ zu Transkriptionsstart/-ende (GABI-Kat vs.\ Random) -- Folien 70--72.}

\subsection{Beispiele aus der reversen Genetik}\label{subsec:beispiele-aus-der-reversen-genetik}
\begin{mytable}
    \begin{tabular}{@{}lllll@{}}
        \hline
        \textbf{gesucht} & \textbf{Linie} & \textbf{Insertion} & \textbf{Phänotyp (T2 hom)} & \textbf{Gen} \\
        \hline
        At4g18960 & 001G09 & 2.\ \gls{intron} & flower in flower & AGAMOUS \\
        At5g16400 & 020E05 & 2.\ \gls{intron} & zwergwüchsig & Thioredoxin f2 \\
        At2g26670 & 034B01 & 1.\ \gls{exon} & albino & Hämoxygenase \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{mytable}

%\abb{Fotos der drei Mutantenphänotypen: ``flower in flower'', Zwergwuchs, albino-Keimlinge (Folien 73--75).}

\subsection{Grenzen: chromosomale Rearrangements}\label{subsec:grenzen:-chromosomale-rearrangements}
Pucker, Kleinbölting \& Weisshaar, \emph{BMC Genomics} (2021): 14 GABI-Kat-Linien, deren Insertionsloci sich über FSTs nicht charakterisieren lie{\ss}en, wurden mit ONT-Long-Reads sequenziert.
\begin{itemize}
    \item komplexe \gls{tdna}-Insertionen wurden aufgelöst; 11 zuvor unbekannte \gls{tdna}-Loci gefunden
    \item im Mittel ca.\ \textbf{2 \gls{tdna}-Insertionen pro Linie} -- die Zahl war zuvor unterschätzt
    \item \gls{tdna}-\gls{mutagenese} verursachte \textbf{\gls{chromosom}enfusionen} samt kompensierender Translokationen, sodass der Gensatz durch die Meiose komplett bleibt
    \item eine invertierte Duplikation von 800 kbp; ca.\ \textbf{10\,\%} der GABI-Kat-Linien könnten von Rearrangements betroffen sein (teils ohne \gls{tdna}-Beteiligung)
    \item \textbf{Konsequenz:} Insertionsallele müssen durch exakte Identifizierung \emph{beider}
    \gls{tdna}::\gls{genom}-Übergänge charakterisiert werden, um klare Genotyp-Phänotyp-Beziehungen zu erhalten
\end{itemize}

%\abb{\gls{chromosom}enschemata der Linien GK-082G09 und GK-654A12 mit farbcodierten Fusionen/Translokationen und markiertem \gls{tdna}-Array (Folie 76).}

