%! Author = lili
%! Date = 5/7/26

\untit{Kapitel 5 \& 6 in Lewin's Genes II}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{p{6cm} p{6cm}}
        \textbf{Prokaryoten} & \textbf{Eukaryoten} \\
        \hline

        kernlose Zellen &
        kernhaltige Zellen \\

        evolutionär älter &
        Endosymbionten-Theorie (Organellen, ausgeprägte Kompartimentierung) \\

        Genorganisation in Operons (polycistronische mRNA) &
        Genomorganisation in Genen (i.d.R.\ monocistronische mRNA) \\

        Genexpression: Promotor/Operator &
        komplexe Genexpression (RNA Pol-II) \\

        wenig bis keine Introns &
        Gene mit Introns als Regel \\

        Translation am nascenten Transkript &
        Polyadenylierung, Cap-Struktur \\

        „einfache“ Zellteilung &
        Trennung von Transkription und Translation in Kern und Cytoplasma \\

        &
        Mitose, Meiose \\
    \end{tabular}
    \caption{Prokaryoten vs. Eukaryoten}\label{tab:prokaryoten-vs-eukaryoten}
\end{table}


\section{Gene}\label{sec:gene}
Jedes Chromosom besteht aus einem einzigen, langen DNA-Molekül,
in dem sich die Sequenzen der einzelnen Gene befinden.

\ausschnitt{Jedes Chromosom besteht aus einer linearen Anordnung von Genen, und jedes
Gen befindet sich an einer bestimmten Stelle auf dem Chromosom. Diese
Stelle wird formal als genetischer Lokus bezeichnet. Die Allele eines
Gens sind die verschiedenen Formen, die an seinem Lokus vorkommen. Obwohl
es bei einem diploiden Individuum im Allgemeinen bis zu zwei Allele pro Lokus gibt,
    kann eine Population viele Allele eines einzelnen Gens aufweisen.}{\cite{lewins}}

%Gene sind linear auf Chromosomen angeordnet.
Ein Chromosom enthält viele Gene.

\paragraph{Was ist ein Gen?}
Naive Annahme:
\begin{center}
    Ein Gen codiert für ein Protein.
\end{center}
Das ist jedoch nicht ganz ausreichend.
Differenzierter könnte man sagen:
\begin{center}
    Ein Gen umfasst den gesamten Bereich auf der DNA, der zur Erstellung
    einer (m)RNA notwendig ist, einschliesslich der regulatorischen Regionen.
\end{center}
Das passt ``so halb'' für Prokaryoten, bei denen Gene oft hinter Operons liegen und daher durch das Operon an einem
Stück transkribiert wird.
Es entsteht eine mRNA, aber diese kann immer noch für mehrere Proteine kodieren.

Für Eukaryoten passt es nicht.
Denn es bezieht nicht ein, dass bei Eukaryoten Gene ``ineinander'' liegen können.
Ein DNA-Bereich kann bei einem Gen ein Intron sein und bei einem anderen Gen ein kodierender Bereich.
Aufgrund der Leseraster kann die DNA-Sequenz auf verschiedene Arten gelesen werden.
Außerdem können Exons beim Spleißen verschieden zusammen gefügt werden.

\frage{wasistgen}

\begin{bem}
    Bei Bakterien und Archaeen sind
    Genzahl und Genomgröße proportional.
    Bei Eukaryoten:
    Keine Korrelation der Genzahl mit Genomgröße oder Komplexität des Organismus.
\end{bem}

\ausschnitt{Betrachtet man die Genome eukaryotischer Organismen, so ist der Zusammenhang zwischen
Genomgröße und Genanzahl schwächer als bei Prokaryoten.
Die Genome einzelliger Eukaryoten liegen im gleichen Größenbereich
wie die größten bakteriellen Genome. Mehrzellige Eukaryoten verfügen über
mehr Gene, doch die Anzahl korreliert nicht besonders gut mit der
Genomgröße.}{\cite{lewins}}

\begin{keyin}
    \ausschnitt{Die Summe aus der Anzahl der einzigartigen Gene und der Anzahl
    der Genfamilien liefert eine Schätzung der Anzahl der verschiedenen
    Gentypen.
    Die Mindestgröße des Proteoms lässt sich
    aus der Anzahl der verschiedenen Gentypen abschätzen.}{\cite{lewins}}
\end{keyin}

\paragraph{Wie findet man sich in so viel DNA bzw. Genen zurecht?}

\begin{itemize}
    \item Restriktionskartierung (Beispiel: DNA Tumorviren, etwa Adenovirus-2)
    \item BAC-Contigs (Beispiel: Physikalische Karte von Arabidopsis thaliana)
    \item genetische Karten (Kopplungsgruppen, Rekombinations-Distanz (cM))
    \item Sequenzierung
\end{itemize}

\subsection{Kartierung mittels Restriktionsfragmentanalyse (Restriktionskartierung)}\label{subsec:kartierung-mittels-restriktionsfragmentanalyse-(restriktionskartierung)}
Die DNA wird mit verschiedenen Restriktionsenzymen – einzeln und paarweise – verdaut, im Agarosegel getrennt
und die resultierenden Fragmentgrößen bestimmt. Die einzelnen Fragmente müssen dann kombiniert werden.
\cite{muelhardt2013}

\defin{restriktionskarte}
\ausschnitt{Die Karte zeigt die Stellen, an denen
bestimmte Restriktionsenzyme die DNA spalten. Die DNA wird in eine
Reihe von Bereichen definierter Länge unterteilt, die zwischen den Stellen liegen,
    die von den Restriktionsenzymen erkannt werden. Eine Restriktionskarte lässt sich
    für jede DNA-Sequenz erstellen, unabhängig davon, ob wir
    etwas über ihre Funktion wissen. Ist die Sequenz der DNA
    bekannt, können wir eine Restriktionskarte computergestützt erstellen, indem wir einfach
    nach den Erkennungsstellen bekannter Enzyme suchen. Die Kenntnis
    der Restriktionskarte einer interessierenden DNA-Sequenz ist beim
    DNA-Klonieren äußerst wertvoll.}{\cite{lewins}}

\subsection{BAC-Contigs}\label{subsec:bac-contigs}
\begin{prinz}
    Man zerlegt das Genom in große DNA-Stücke, klont sie in BACs und sucht heraus, welche Stücke sich überlappen.
    Dadurch kann man die ursprüngliche Reihenfolge im Genom rekonstruieren. \chatti
\end{prinz}
\frage{wiephyskarte}

\subsection{Genetische Karten}\label{subsec:genetische-karten}
\begin{prinz}
    Gene, die nahe beieinander auf einem Chromosom liegen, werden meist gemeinsam vererbt. \\
    Während der Meiose können homologe Chromosomen Stücke austauschen (Crossing-over). Je weiter zwei Gene auseinander
    liegen, desto häufiger passiert ein Crossing-over zwischen ihnen. Je näher sie liegen, desto seltener werden sie
    getrennt vererbt. \\
    Man kann die Rekombinationsfrequenzen zwischen vielen \glspl{genet-marker} messen und so eine Karte erstellen. \chatti
\end{prinz}
\ausschnitt{Der Schlüssel zum Verständnis der Anordnung von Genen in
Chromosomen war die Entdeckung der genetischen Kopplung – der
Tendenz, dass Gene auf demselben Chromosom in der Nachkommenschaft
zusammenbleiben, anstatt sich unabhängig voneinander zu verteilen, wie es
Mendels Gesetz vorhersagt. Nachdem die Rekombinationseinheit (Neuordnung)
    als Maß für die Kopplung eingeführt worden war, wurde die Erstellung
    genetischer Karten möglich. Die Rekombinationshäufigkeit
    zwischen Loci ist proportional zum physikalischen Abstand zwischen den
    Loci.}{\cite{lewins}}
\defin{genet-marker}
\ausschnitt{Eine Kopplungskarte zeigt den Abstand
zwischen Loci in Einheiten, die auf Rekombinationshäufigkeiten basieren; sie ist
durch ihre Abhängigkeit von der Beobachtung von Rekombinationen
zwischen variablen Markern begrenzt, die entweder direkt sichtbar sind (z. B.
phänotypische Merkmale) oder auf andere Weise sichtbar gemacht werden können (z. B. durch
Elektrophorese).
Eine Restriktionskarte wird erstellt, indem DNA
mit Restriktionsenzymen in Fragmente geschnitten wird und die
physikalischen Abstände – ausgedrückt als DNA-Länge in Basenpaaren
    (bestimmt durch die Wanderung auf einem elektrophoretischen Gel) – zwischen den
    Schnittstellen gemessen werden.}{\cite{lewins}}
\frage{wiecmkarte}

\ausschnitt{Klassische Kopplungskarten
von Eukaryoten können zwar die Reihenfolge der Gene bestimmen, lassen sich jedoch nicht die
Positionen variabler Stellen innerhalb eines Gens ermitteln.}{\cite{lewins}}

\subsection{Sequenzierung}\label{subsec:sequenzierung}
Wir haben verschiedene Sequenziermethoden in MoBi1 kennen gelernt.

% Rausgelassen Genome im verlauf der Zeit


\section{Von Sequenz zu Annotation}\label{sec:von-sequenz-zu-annotation}
Es gibt drei Wege:
\begin{itemize}
    \item \gls{ab-initio}
    \item \gls{comparative-genomics}
    \item Datenbanksuchen/Alignments
\end{itemize}

\defin{ab-initio}

\begin{bsp}
    Zu \autoref{def:ab-initio} \\
    Annotation: Beispiel Folien % TODO F 63
\end{bsp}

\defin{comparative-genomics}
\begin{bsp}
    Zu \autoref{def:comparative-genomics} \\
    Annotation: mittels Syntänie % TODO F 64
\end{bsp}

\begin{bsp}
    Konservierung der Struktur eukaryotischer
    Gene % TODO F 66-68
\end{bsp}

\begin{bsp}
    Zu \autoref{def:comparative-genomics} \\
    Annotation an Hand von Konservierung
    der CDS eukaryotischer Gene % TODO F 65
\end{bsp}

% done  Folie 69

\deffin{homolog}
\deffin{paralog}
\deffin{ortholog}


\section{Von der Struktur zur Funktion}\label{sec:von-der-struktur-zur-funktion}
Es liegen nicht alle Gene im Zellkern.
Das Gesamt-Genom eines Eukaryoten besteht aus dem \gls{nukleom} mit deiner
\gls{ndna}, dem
\gls{chondrom} mit seiner \gls{mtdna} und bei Pflanzen auch aus dem
\gls{plastom} mit seiner \gls{cpdna}.

Die meisten Organellengenome liegen in Form eines einzelnen ringförmigen
DNA-Moleküls mit einer einzigartigen Sequenz vor.
Es gibt einige wenige Ausnahmen bei einzelligen Eukaryoten, bei denen die mitochondriale
DNA ein lineares Molekül ist.

In der Regel befinden sich mehrere Kopien des Genoms in der einzelnen
Organelle.
Da es pro Zelle mehrere Organellen gibt, gibt es
pro Zelle viele Organellengenome, sodass das Organellengenom
als repetitive Sequenz betrachtet werden kann.


\defin{nukleom}
\defin{chondrom}
\defin{plastom}
Die Organisation der \gls{cpdna} ist konserviert.

Durch die \gls{mtdna} wissen wir, dass in Organellen und Kern unterschiedliche chemische Bedingungen herrschen. Es
findet in Organellen keine Rekombination zwischen elterlichen Genomen statt und es herrschen andere unterschiedliche
Mutationsrate durch andere Replikation.
In Mitochondrien von Säugern liegt eine höhere Mutationsrate vor als im Kern.

% done Out of Africa - Hypothese F 83-84 https://de.wikipedia.org/wiki/Out-of-Africa-Theorie
\hypothese{outofafrica}

Auch werden nicht alle Gene nach den klassischen Mendel-Regeln vererbt.
Organelle Vererben bspw. nach:
\begin{itemize}
    \item \gls{exVer}
    \item \gls{patVer}
    \item \gls{matVer}
\end{itemize}
Es existieren auch viele Übergangsformen zwischen den
beiden oben genannten Extremen.

%  ausflug Endosymbionten-Hypothese F 74-75 https://de.wikipedia.org/wiki/Endosymbiontentheorie
\hypothese{endosymbionten}

% TODO Neandertal-Genom F. 85-87
