%! Author = lili
%! Date = 5/7/26
\untit{Kapitel 3,4,5,6 \& 11 in Lewin's Genes XII}
\section{The interrupted gene}\label{sec:the-interrupted-gene}~\ausschnitt{Die Exon-Sequenzen liegen im Gen und in der
RNA in derselben Reihenfolge vor, doch ist ein unterbrochenes Gen länger als sein reifes RNA-Produkt,
    da es Introns enthält.}{\cite{lewins}}
\defin{intron}
\defin{exon}~\ausschnitt{Die Exons bleiben in der mRNA in derselben Reihenfolge wie in der DNA,
    doch entsprechen die Abstände entlang des Gens nicht den Abständen entlang
    der mRNA oder der Polypeptidprodukte.}{\cite{lewins}}
\begin{bsp}
    Vorkommen in verschiedenen Aktin Genen % TODO F 7
\end{bsp}

\paragraph{Eine Frage der Genomevolution} ist:
Haben sich Gene zunächst mit Introns entwickelt,
oder enthielten frühe Gene keine Introns?

Dazu gibt es verschiedene Modelle und Hypothesen:
\model{introns-late}
\hypothese{introns-first}
\hypothese{exon-shuffling}

\frage{wieintrons}
\begin{bsp}
    bZIP Domänen % TODO F 10
\end{bsp}

\frage{mutationinttrons}

% erstmal nicht TODO F 11-13 ???

\ausschnitt{Einige eukaryotische Gene sind nicht unterbrochen und entsprechen, ähnlich wie prokaryotische
Gene, direkt dem Polypeptidprodukt. Bei der
Hefe Saccharomyces cerevisiae sind die meisten Gene ununterbrochen.
Bei mehrzelligen Eukaryoten sind die meisten Gene unterbrochen, und die
Introns sind in der Regel viel länger als die Exons, sodass die Gene
erheblich größer sind als ihre kodierenden Bereiche.}{\cite{lewins}}

\section{Genomgröße}\label{sec:genomgroe} % wdh? F. 14-22 inkl bsp
% Buch
Die vielleicht wichtigste Information, die
eine Genomsequenz liefert, ist die Anzahl der Gene, die stark variiert.

Bei Prokaryoten und einzelligen Eukaryoten sind die meisten Gene
einzigartig.
In den Genomen mehrzelliger Eukaryoten sind einige
Gene jedoch in Familien verwandter Mitglieder angeordnet.
Natürlich
sind einige Gene einzigartig (was bedeutet, dass die Familie nur ein
Mitglied hat), aber viele gehören zu Familien mit 10 oder mehr Mitgliedern.
Die Anzahl der verschiedenen Familien ist möglicherweise ein besserer Indikator für die
Gesamtkomplexität des Organismus als die Anzahl der Gene.

Die Gesamtzahl der Gene ist für
mehrere Eukaryoten bekannt.

\ausschnitt{Ein wesentlicher Teil der mäßig repetitiven DNA besteht aus
Transposonen, kurzen DNA-Sequenzen (bis zu etwa 5 Kilobasen
    [kb]), die die Fähigkeit besitzen, sich an neue Stellen im Genom zu verschieben
    und/oder zusätzliche Kopien von sich selbst zu erstellen.}{\cite{lewins}}


\subsection{Genomgröße und morphologische Komplexität}\label{subsec:genomgroe-und-morphologische-komplexitat}

% F 17-18
Genomgröße und morphologische Komplexität korreliert bei niederen Eukaryoten, jedoch nicht bei höheren.


\subsection{Genomgröße und Anzahl der Gene}\label{subsec:genomgroe-und-anzahl-der-gene}
% BUch
In eukaryotischen Genomen ist der Zusammenhang zwischen
Genomgröße und Genanzahl generell schwächer als bei Prokaryoten.

Die Genome einzelliger Eukaryoten liegen im gleichen Größenbereich
wie die größten bakteriellen Genome.
Mehrzellige Eukaryoten haben mehr Gene, aber die Anzahl korreliert nicht gut mit der Genomgröße.


Die Summe aus der Anzahl der einzigartigen Gene und der Anzahl
der Genfamilien ist eine Schätzung der Anzahl der Arten von Genen.


Die Mindestgröße des Proteoms lässt sich
aus der Anzahl der Genarten abschätzen.

\frage{dnacoding}

\ausschnitt{Die Mindestanzahl an Genen, die für jede Art von
Organismus erforderlich ist, steigt mit dessen Komplexität.}{\cite{lewins}}

% todo F 22

\frage{warumsteigtnichtimmer}
%  26-29

\subsection*{Exkurs Syntenie}
\defin{syntenie}
Bezeichnung der Eigenschaft verwandter Spezies, eine
konservierte Co-Lokalisierung von Genen auf Chromosomen
aufzuweisen.

ursprüngliche Definition (eingeführt 1971) war:
Gene auf dem gleichen Chromosom (einer Kopplungsgruppe),
aber nicht ``linked'' (gekoppelt) in genetischen Kreuzungen.

Untersuchung der Anordnung von Genen ist ein wichtiges Kriterium zur Etablierung
von Orthologie zwischen genomischen Regionen -
Konservierung von Syntenie kann auf wichtige funktionelle Zusammenhänge
zwischen Genen hindeuten.

% todo Makrosyntenie u Mikrosyntenie

% TODO Syntenie bei nahe verwandten Spezies F 25

\paragraph{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
    \item Gene liegen meist (aber nicht nur!) in nicht-repetitiven
    DNA-Sequenzen
    \item TE's werden getrennt von Genen annotiert und gezählt,
    obwohl man in diesen auch Promotor-CDS Regionen findet
    \item Repetitive DNA macht einen wesentlichen Teil des
    eukaryotischen Genoms aus
    \item Die Unterschiede in der Genomgröße verschiedener
    Spezies (gleicher Ordnung) ist wesentlich auf repetitive
    Sequenzen und TE's zurückzuführen
    \item Unterschiede der Genomgröße zwischen verwandten Arten
    sind i.d.R. nicht auf deutlich verschiedene Genzahlen
    zurückzuführen
\end{itemize}

\section{Genomkomplexität}\label{sec:genomkomplexitat}
\ausschnitt{Fast 50 \% des
menschlichen Genoms bestehen aus repetitiven Sequenzen, wobei der Großteil
auf Transposon-Sequenzen entfällt. Die meisten Strukturgene
befinden sich in nicht-repetitiver DNA. Die Menge an nicht-repetitiver
DNA spiegelt die Komplexität des Organismus
besser wider als die Gesamtgröße des Genoms.}{\cite{lewins}}
\frage{komplexitätmessen}


\subsection{Reassoziationskinetik}\label{subsec:reassoziationskinetik}
% todo f 30-33

\defin{reassoziation}

\subsection{Repetitive Sequenzen}\label{subsec:repetitive-sequenzen}
\begin{itemize}
    \item Satelliten-DNA (\gls{minisatellit})
    \begin{itemize}
        \item hochrepetitiv
        \item Bezeichnung abgeleitet von Dichtegradienten-Peaks
        \item Synonym für \gls{ssr}
    \end{itemize}
    \item \glspl{sine} / \glspl{line}
    \begin{itemize}
        \item mittel-repetitiv
        \item “short (long) interspersed nuclear elements”
        \item transponierbar über RNA-Zwischenprodukt (z.B. Retrotranspo.)
    \end{itemize}
    \item \gls{alu} (SINE, 10\% des humanen Genoms)
    \begin{itemize}
        \item Bezeichnung von einer ``Bande'' mit AluI-Schnittstelle
        \item ``Vermehrung'' über Pol-III-Transkripte (Promotor im Repeat)
    \end{itemize}
    \item \gls{mikrosatellit}en
    \begin{itemize}
        \item kurze \gls{ssr}
    \end{itemize}
    \item Genfamilien
    \begin{itemize}
        \item Duplizierte Gene mit (möglicherweise) differenzierter Funktion
    \end{itemize}
\end{itemize}
%  35+
\subsubsection{Mikrosatelliten}
Werden zur Genotypisierung verwendet. (Restriktion genomischer DNA;
Gelauftrennung;
Transfer auf Membran (``blot'') - PCR mit Primern für einen Locus;
Gelauftrennung;
direkter Nachweis der Amplifikate)
% 38+
\paragraph{Warum die Bezeichnung “Satelliten-DNA”?} Nach Zentrifugation im CsCl Dichtegradienten trennt sich Maus-DNA
in eine Haupt- und Satellitenbande(n).
\subsubsection{Genfamilien}
% TODO 41+

\subsection{Essentielle Gene}\label{subsec:essentielle-gene}
% TODO 46+

\section{Replikation}\label{sec:replikation}
% TODO 51+
\subsection{Telomer-Verkürzung}\label{subsec:telomer-verkurzung}
% TODO 55+

