%! Author = lili
%! Date = 7/9/26
\newglossaryentry{testkarte}{
    name={test},
    description={todo},
    type=dinge
}

%% 5

\newglossaryentry{bem_randverteilungen_legen_gemeinsame_nicht_fest}{
    name={Legen die Randverteilungen von Zufallsvariablen deren gemeinsame Verteilung eindeutig fest?},
    description={Nein, im Allgemeinen nicht. Zwei Zufallsvektoren können identische Randverteilungen haben, aber unterschiedliche gemeinsame Verteilungen (z.B.\ weil im einen Fall Unabhängigkeit vorliegt und im anderen nicht). Erst zusätzliche Information wie Unabhängigkeit legt die gemeinsame Verteilung eindeutig fest (vgl.\ Korollar zur Verteilungsfunktion).},
    type=dinge
}

\newglossaryentry{def_unabhaengigkeit_zufallsvariablen_allgemein}{
    name={Wie ist Unabhängigkeit von Zufallsvariablen $X_1,\dots,X_n$ allgemein (mit $X_i:\Omega\to E_i$) definiert?},
description={$X_1,\dots,X_n$ heißen unabhängig, wenn für alle messbaren Mengen $B_i\subseteq E_i$ ($i=1,\dots,n$) die Ereignisse $\{X_1\in B_1\},\dots,\{X_n\in B_n\}$ (im Sinne der Unabhängigkeit von Ereignissen) unabhängig sind, d.h.\ $P(X_1\in B_1,\dots,X_n\in B_n) = P(X_1\in B_1)\cdots P(X_n\in B_n)$ für alle Wahlen von $B_1,\dots,B_n$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{satz_charakterisierung_ueber_ereignisse}{
name={Satz I: Wie lässt sich Unabhängigkeit von $X_1,\dots,X_n$ über einelementige Ereignisse charakterisieren?},
description={$X_1,\dots,X_n$ unabhängig $\Leftrightarrow$ $\{X_1=x_1\},\dots,\{X_n=x_n\}$ sind unabhängig für alle $x_i\in E_i$ ($i=1,\dots,n$). Man muss also nicht beliebige messbare Mengen $B_i$ prüfen, sondern es genügt, einzelne Werte zu betrachten.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{satz_charakterisierung_ueber_produktform_abzaehlbar}{
name={Satz II: Wie charakterisiert man Unabhängigkeit von $X_1,\dots,X_n$ mit abzählbaren Bildbereichen über die Produktform?},
description={$X_1,\dots,X_n$ unabhängig $\Leftrightarrow$ $p_{X_1,\dots,X_n}((x_1,\dots,x_n)) = \prod_{i=1}^n p_{X_i}(x_i)$ für alle $(x_1,\dots,x_n)$, d.h.\ die gemeinsame Zähldichte zerfällt in das Produkt der Randdichten.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{kor_hinreichende_bedingung_unabhaengigkeit_abzaehlbar}{
name={Welche einzelne Gleichung genügt, um Unabhängigkeit von $X_1,\dots,X_n$ mit abzählbarem Bildbereich zu zeigen?},
description={Es genügt zu zeigen: $P(X_1=x_1,\dots,X_n=x_n) = P(X_1=x_1)\cdots P(X_n=x_n)$ für alle $x_i \in X_i(\Omega)$. Man muss NICHT zusätzlich Paare, Tripel etc.\ separat prüfen — die Produktform für alle $n$-Tupel gleichzeitig reicht hier aus.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{satz_charakterisierung_ueber_verteilungsfunktion}{
name={Wie lässt sich Unabhängigkeit von $X_1,\dots,X_n$ über die (gemeinsame) Verteilungsfunktion charakterisieren?},
description={$X_1,\dots,X_n$ unabhängig $\Leftrightarrow$ $P(X_1\le a_1,\dots,X_n\le a_n) = P(X_1\le a_1)\cdots P(X_n\le a_n) = F_{X_1}(a_1)\cdots F_{X_n}(a_n)$ für alle $a_1,\dots,a_n \in \mathbb{R}$. Diese Charakterisierung funktioniert unabhängig davon, ob die $X_i$ diskret sind oder eine Dichte haben.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{kor_gemeinsame_verteilung_eindeutig_durch_randverteilung}{
name={Was folgt aus Unabhängigkeit von $X_1,\dots,X_n$ für die gemeinsame Verteilung?},
description={Sind $X_1,\dots,X_n$ unabhängig, so ist ihre gemeinsame Verteilung eindeutig durch die Randverteilungen von $X_1,\dots,X_n$ bestimmt. Ohne Unabhängigkeit gilt das nicht (siehe Alex/Kim-Beispiel: gleiche Randverteilungen, verschiedene gemeinsame Verteilung).},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_kein_separates_pruefen_von_teilmengen_noetig}{
name={Muss man bei der Anwendung des Produktform-Kriteriums $X_{i_1},\dots,X_{i_k}$ noch separat betrachten?},
description={Nein. Gilt $P(X_1=x_1,\dots,X_n=x_n) = P(X_1=x_1)\cdots P(X_n=x_n)$ für alle $x_i$, so ist damit die Unabhängigkeit von $X_1,\dots,X_n$ bereits vollständig gezeigt — es ist nicht nötig, Teilkollektionen (Paare, Tripel, ...) separat zu prüfen.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_zwei_anwendungen_produktform_kriterium}{
name={Welche zwei Anwendungsrichtungen hat das Produktform-Kriterium für Unabhängigkeit?},
description={(a) Beweisrichtung: Findet man die Produktform $p_{X_1,\dots,X_n} = \prod_i p_{X_i}$, so ist Unabhängigkeit gezeigt. (b) Konstruktionsrichtung: Sind die Randverteilungen der $X_i$ bekannt und sollen die $X_i$ unabhängig sein, so erhält man die gemeinsame Verteilung als Produkt der Randverteilungen: $p_{X_1,\dots,X_n}(x_1,\dots,x_n) = \prod_i p_{X_i}(x_i)$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{satz_summe_unabhaengiger_poisson_verteilter_zv}{
name={Was gilt für die Summe zweier unabhängiger, Poisson-verteilter Zufallsvariablen $X_1,X_2$ mit Parametern $\lambda_1,\lambda_2$?},
description={$X_1+X_2$ ist wieder Poisson-verteilt, und zwar mit Parameter $\lambda_1+\lambda_2$. Beweisidee: $P(X_1+X_2=n) = \sum_{k=0}^n P(X_1=k)P(X_2=n-k)$ (Unabhängigkeit), Einsetzen der Poisson-Zähldichten und Anwenden des Binomischen Lehrsatzes liefert $\frac{(\lambda_1+\lambda_2)^n}{n!}e^{-(\lambda_1+\lambda_2)}$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{satz_unabhaengigkeit_zv_mit_dichten}{
name={Wie charakterisiert man Unabhängigkeit von $X_1,\dots,X_n$ mit Dichten $f_1,\dots,f_n$?},
description={$X_1,\dots,X_n$ unabhängig $\Leftrightarrow$ die gemeinsame Dichte hat Produktform, d.h.\ $f(x_1,\dots,x_n) := f_1(x_1)\cdots f_n(x_n)$ ist eine gemeinsame Dichte von $X_1,\dots,X_n$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_existenz_gemeinsame_dichte_nicht_vorausgesetzt}{
name={Muss die Existenz einer gemeinsamen Dichte bei Satz IV vorausgesetzt werden, und wie genau muss die Produktform gelten?},
description={Nein, man setzt einfach $f(x_1,\dots,x_n):=f_1(x_1)\cdots f_n(x_n)$ und prüft, ob dies eine gemeinsame Dichte von $X_1,\dots,X_n$ ist. Eine Dichte ist nur "fast überall" eindeutig — die Produktform muss also nicht für jeden einzelnen Punkt gelten, es reicht, wenn sie auf einer Menge $M\subseteq\mathbb{R}^n$ gilt, deren Komplement abzählbar (bzw.\ vom Maß Null) ist.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_widerlegen_von_unabhaengigkeit_dichte}{
name={Reicht ein einzelner Punkt, an dem die Produktform der Dichte nicht gilt, um Unabhängigkeit zu widerlegen?},
description={Nein. Um Unabhängigkeit über die Dichte zu widerlegen, braucht man eine Menge $D\subseteq\mathbb{R}^n$ mit positivem (Lebesgue-)Maß $|D|>0$, auf der die Produktform $f=f_1\cdots f_n$ nicht gilt — ein einzelner Punkt hat Maß Null. Einfacher ist es meist, stattdessen zu zeigen, dass die Produktform der Verteilungsfunktion $P(X_1\le a_1,\dots,X_n\le a_n)\neq\prod_i F_{X_i}(a_i)$ an einem einzigen Punkt $(a_1,\dots,a_n)$ verletzt ist — dort genügt bereits ein Punkt, da die Verteilungsfunktion (anders als die Dichte) punktweise eindeutig ist.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_quader_und_produktform_darauf}{
name={Was ist ein "Quader" im Kontext der Verteilungsfunktion, und was bedeutet "Produktform auf Quadern"?},
description={Ein Quader ist eine Menge der Form $(-\infty,a_1]\times\dots\times(-\infty,a_n]\subseteq\mathbb{R}^n$, dem Ereignis $\{X_1\le a_1,\dots,X_n\le a_n\}$ entsprechend. Sind $X_1,\dots,X_n$ unabhängig, so zerfällt $F_{X_1,\dots,X_n}(a_1,\dots,a_n)=P(X_1\le a_1,\dots,X_n\le a_n)$ in $\prod_i F_{X_i}(a_i)$ — man sagt, die Verteilungsfunktion hat Produktform auf Quadern. Um Nicht-Unabhängigkeit zu zeigen, genügt es, einen Quader zu finden, für den diese Produktform verletzt ist.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_produktform_direkt_ablesbar_ohne_randdichten}{
name={Muss man bei einer gemeinsamen Dichte immer erst die Randdichten $f_X, f_Y$ berechnen, um Unabhängigkeit zu zeigen?},
description={Nein. Lässt sich die gemeinsame Dichte bereits direkt als Produkt zweier Funktionen schreiben, von denen eine nur von $x$ und die andere nur von $y$ abhängt (und die jeweils zu einer Dichte normiert sind, d.h.\ Integral 1 ergeben), so sind diese Funktionen automatisch die Randdichten und die Unabhängigkeit folgt sofort aus der Faktorisierung — ohne die Randdichten separat auszurechnen.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_gebietsgrenze_typische_ursache_fuer_abhaengigkeit}{
name={Ein typisches Muster, an dem man Abhängigkeit bei Dichten erkennt: Was passiert, wenn der Träger der gemeinsamen Dichte kein Rechteck (Produktmenge) ist?},
description={Hängt der Wertebereich einer Variable vom Wert der anderen ab (der Träger der gemeinsamen Dichte ist also keine Produktmenge $A\times B$, sondern z.B.\ ein Dreieck), so kann die gemeinsame Dichte nicht als Produkt zweier eindimensionaler Funktionen geschrieben werden: es gibt stets Punkte außerhalb des Trägers, an denen $f=0$ gilt, während $f_X(x)f_Y(y)>0$ wäre — die Zufallsvariablen sind dann nicht unabhängig.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_unabhaengigkeit_globale_eigenschaft}{
name={Warum genügt ein einziger Gegenpunkt/Gegenquader, um Unabhängigkeit zu widerlegen?},
description={Weil Unabhängigkeit verlangt, dass die Produktformel für ALLE Argumente (alle $a_1,\dots,a_n$ bzw.\ – bei Dichten – auf einer Menge vollen Maßes) gilt. Findet man EINEN Punkt bzw. Quader, an dem die Gleichheit verletzt ist, ist die Allaussage widerlegt. Unabhängigkeit ist also eine globale Eigenschaft, und ein einziges Gegenbeispiel genügt, um sie zu zerstören.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_faltung}{
name={Was versteht man unter der Faltung zweier unabhängiger Zufallsvariablen $X,Y$?},
description={Die Verteilung der Summe $X+Y$ zweier unabhängiger Zufallsvariablen $X,Y$ heißt Faltung (der Verteilungen von $X$ und $Y$).},
type=dinge
}

%% V4 alt

\newglossaryentry{def_unabhaengigkeit_zwei_ereignisse}{
    name={Wann heißen zwei Ereignisse $A, B \subseteq \Omega$ (stochastisch) unabhängig?},
description={Wenn $P(A \cap B) = P(A) \cdot P(B)$ gilt. Intuition: Das Wissen um das Eintreten von $A$ ändert nichts an der eingeschätzten Wahrscheinlichkeit von $B$ (und umgekehrt).},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_unabhaengigkeit_aequivalente_formulierung}{
name={Wie hängt die Definition der Unabhängigkeit von $A$ und $B$ mit bedingten Wahrscheinlichkeiten zusammen?},
description={$P(A\cap B) = P(A)\cdot P(B)$ ist äquivalent zu $P(B\mid A) = P(B)$ und zu $P(A\mid B) = P(A)$ (jeweils sofern $P(A)>0$ bzw.\ $P(B)>0$). Das Eintreten des einen Ereignisses ändert also die bedingte Wahrscheinlichkeit des anderen nicht.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{beo_unabhaengig_ungleich_disjunkt}{
name={Sind unabhängige Ereignisse dasselbe wie disjunkte Ereignisse?},
description={Nein! Unabhängigkeit $\neq$ Disjunktheit. Disjunkte Ereignisse ($A\cap B=\emptyset$) sind nur dann unabhängig, wenn zusätzlich $P(A)=0$ oder $P(B)=0$ gilt, denn $0 = P(\emptyset) = P(A\cap B) = P(A)\cdot P(B)$ zwingt eines der beiden Produkte auf 0.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{beo_unabhaengigkeit_komplement}{
name={Was folgt aus der Unabhängigkeit von $A$ und $B$ für die Komplemente?},
description={$A,B$ unabhängig $\Leftrightarrow$ $A,B^c$ unabhängig $\Leftrightarrow$ $A^c,B^c$ unabhängig. Unabhängigkeit bleibt also erhalten, wenn man eines oder beide Ereignisse durch ihr Komplement ersetzt.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{beo_ereignis_unabhaengig_von_sich_selbst}{
name={Kann ein Ereignis $A$ unabhängig von sich selbst sein?},
description={Ja, genau dann wenn $P(A) \in \{0,1\}$. Denn $P(A) = P(A\cap A) = P(A)\cdot P(A) = P(A)^2$ gilt nur für $P(A) \in \{0,1\}$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_unabhaengigkeit_n_ereignisse}{
name={Wann heißen $n$ Ereignisse $A_1,\dots,A_n \subseteq \Omega$ unabhängig?},
description={Wenn für alle $k=2,\dots,n$ und alle Auswahlen von $k$ verschiedenen Indizes $i_1,\dots,i_k \in \{1,\dots,n\}$ gilt: $P(A_{i_1}\cap\dots\cap A_{i_k}) = P(A_{i_1})\cdots P(A_{i_k})$. Es müssen also wirklich alle Paare, Tripel, usw.\ geprüft werden, nicht nur das Gesamtprodukt.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_paarweise_unabhaengigkeit_reicht_nicht}{
name={Reicht es, bei mehreren Ereignissen nur paarweise Unabhängigkeit zu prüfen?},
description={Nein. Ereignisse können paarweise unabhängig sein, ohne insgesamt (d.h.\ für alle $k$-Tupel) unabhängig zu sein.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_gesamtproduktformel_reicht_nicht}{
name={Reicht es, bei mehreren Ereignissen nur die Gleichung $P(A_1\cap\dots\cap A_n)=P(A_1)\cdots P(A_n)$ zu prüfen?},
description={Nein. Diese einzelne Gleichung für alle $n$ Ereignisse zusammen reicht nicht aus: Ereignisse können insgesamt diese Produktgleichung erfüllen, ohne (paarweise oder in kleineren Teilmengen) unabhängig zu sein.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_produktraum_unabhaengige_experimente_abzaehlbar}{
name={Wie modelliert man die unabhängige Nacheinanderausführung von Zufallsexperimenten $(\Omega_1,P_1),\dots,(\Omega_n,P_n)$ mit abzählbaren $\Omega_i$?},
description={Man bildet den Produktraum $\Omega = \Omega_1\times\dots\times\Omega_n$ mit Wahrscheinlichkeitsfunktion $p(\omega) = p_1(\omega_1)\cdots p_n(\omega_n)$ für $\omega=(\omega_1,\dots,\omega_n)\in\Omega$. Für $A_i\subseteq\Omega_i$ sind dann die "Zylinder-Ereignisse" $B_i = \Omega_1\times\dots\times A_i \times\dots\times\Omega_n$ (nur die $i$-te Koordinate liegt in $A_i$, Rest beliebig) unabhängig.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_produktraum_unabhaengige_experimente_nicht_abzaehlbar}{
name={Wie definiert man $P$ auf dem Produktraum $\Omega=\Omega_1\times\dots\times\Omega_n$, wenn nicht alle $\Omega_i$ abzählbar sind?},
description={Man definiert direkt $P(A_1\times\dots\times A_n) = P_1(A_1)\cdots P_n(A_n)$ für alle $A_i\subseteq\Omega_i$. Diese Formel kann generell als Definition verwendet werden und ist motiviert durch den abzählbaren Fall.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_einfaches_bernoulli_experiment}{
name={Was ist ein einfaches Bernoulli-Experiment?},
description={Ein Zufallsexperiment mit genau zwei möglichen Ausgängen: "Treffer" ($\omega=1$) oder "Niete" ($\omega=0$). Es gilt $\Omega_1=\{0,1\}$, $p_1(1)=p$, $p_1(0)=1-p$, wobei $p\in[0,1]$ die Erfolgswahrscheinlichkeit heißt.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_bernoulli_kette_laenge_n}{
name={Was ist eine Bernoulli-Kette (Bernoulli-Experiment) der Länge $n$?},
description={Die $n$-malige unabhängige Wiederholung desselben einfachen Bernoulli-Experiments. Modelliert durch $\Omega_n = \{0,1\}^n$ mit $p_n((\omega_1,\dots,\omega_n)) = p^{k}(1-p)^{n-k}$, wobei $k=\sum_{i=1}^n \omega_i$ die Anzahl der Erfolge ist.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_binomialverteilung}{
name={Wie ist die Binomialverteilung definiert und welche Formel hat sie?},
description={Für eine Bernoulli-Kette der Länge $n$ mit Erfolgswahrscheinlichkeit $p$ ist $b_{n,p}(k) := P(S_n=k) = \binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}$ für $k\in\{0,\dots,n\}$ die Wahrscheinlichkeit für genau $k$ Erfolge (es gibt $\binom{n}{k}$ Möglichkeiten, die $k$ Erfolge auf die $n$ Stellen zu verteilen). Eine Zufallsvariable $X$ mit dieser Verteilung heißt binomialverteilt mit Parametern $n$ und $p$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bsp_erster_erfolg_im_n_ten_versuch}{
name={Wie wahrscheinlich ist es, dass in einer Bernoulli-Kette der Länge $n$ der erste Erfolg erst im $n$-ten Versuch eintritt?},
description={$P(A_n) = p(1-p)^{n-1}$, wobei $A_n = \{(0,\dots,0,1)\}$ das Ereignis "erst im letzten Versuch ein Treffer" ist. Dies motiviert die geometrische Verteilung.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_geometrische_verteilung}{
name={Was ist die geometrische Verteilung mit Erfolgswahrscheinlichkeit $p$?},
description={Die Verteilung der Wartezeit bis zum ersten Erfolg in einer unendlichen Folge unabhängiger Bernoulli-Experimente: $P(\text{erster Erfolg im } k\text{-ten Versuch}) = p(1-p)^{k-1}$ für $k=1,2,3,\dots$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_unabhaengigkeit_zufallsvariablen}{
name={Wann heißen zwei (oder mehr) Zufallsvariablen unabhängig?},
description={Zufallsvariablen $X_1,\dots,X_n$ heißen unabhängig, wenn für alle (messbaren) Mengen $A_1,\dots,A_n$ gilt: $P(X_1\in A_1,\dots,X_n\in A_n) = P(X_1\in A_1)\cdots P(X_n\in A_n)$, d.h.\ die Ereignisse $\{X_1\in A_1\},\dots,\{X_n\in A_n\}$ sind im obigen Sinn unabhängig.},
type=dinge
}

%% 3

\newglossaryentry{def_komplement}{
    name={Wie ist das Komplement $A^c$ einer Menge $A\subseteq\Omega$ definiert?},
description={$A^c := \Omega \setminus A$. Achtung: Diese Notation setzt voraus, dass klar ist, auf welche Referenz-Obermenge $\Omega$ man sich bezieht.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_vereinigung_schnitt_abzaehlbar}{
name={Wie sind Vereinigung und Schnitt abzählbar vieler Mengen $A_i$, $i\in I$, definiert?},
description={$\bigcup_{i\in I} A_i = \{\omega\in\Omega : \exists j\in I \text{ mit } \omega\in A_j\}$ (mind. ein $A_i$ enthält $\omega$). $\bigcap_{i\in I} A_i = \{\omega\in\Omega : \omega\in A_i \ \forall i\in I\}$ (alle $A_i$ enthalten $\omega$).},
type=dinge
}

\newglossaryentry{lem_rechenregeln_mengen}{
name={Welche drei Rechenregeln für Mengen/Ereignisse kennst du (Kommutativ-, Assoziativ-, de Morgan)?},
description={Kommutativität: $A\cup B = B\cup A$, $A\cap B = B\cap A$. Assoziativität: $(A\cup B)\cup C = A\cup(B\cup C)$, analog für $\cap$. De Morgan: $(A\cup B)^c = A^c\cap B^c$ und $(A\cap B)^c = A^c\cup B^c$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_disjunkt_zwei_mengen}{
name={Wann heißen zwei Mengen $A,B$ disjunkt?},
description={Wenn $A\cap B = \emptyset$ gilt.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_disjunkt_mengenfamilie}{
name={Wann heißt eine Familie $A_1,A_2,\dots$ (allgemein $A_i, i\in I$) disjunkt?},
description={Wenn der Gesamtschnitt aller Mengen leer ist: $\bigcap_i A_i = \emptyset$. (Es reicht, dass es keinen gemeinsamen Punkt in ALLEN Mengen gibt — einzelne Paare können sich trotzdem überschneiden!)},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_paarweise_disjunkt}{
name={Wann heißt eine Familie $A_1,A_2,\dots$ paarweise disjunkt?},
description={Wenn $A_i \cap A_j = \emptyset$ für alle $i\neq j$ gilt (jedes Paar einzeln betrachtet ist disjunkt). Achtung: In der Quelldefinition steht fälschlich $\neq\emptyset$, korrekt ist aber $=\emptyset$ für paarweise Disjunktheit.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_disjunkte_vereinigung_notation}{
name={Welche Notation verwendet man für die Vereinigung paarweise disjunkter Mengen?},
description={$\dot\bigcup_i A_i$ statt $\bigcup_i A_i$, wenn die $A_i$ paarweise disjunkt sind. Man spricht von einer disjunkten Vereinigung.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_paarweise_disjunkt_impliziert_disjunkt}{
name={Folgt aus paarweiser Disjunktheit die (einfache) Disjunktheit einer Mengenfamilie?},
description={Ja: paarweise disjunkt $\Rightarrow$ disjunkt, denn $\bigcap_i A_i \subseteq A_1\cap A_2 = \emptyset$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bsp_disjunkt_wuerfeln}{
name={Beispiel: Sind $A=\{2,4,6\}$, $B=\{3,6\}$, $C=\{1\}$ beim Würfeln disjunkt?},
description={$A\cap B = \{6\} \neq \emptyset \Rightarrow A,B$ NICHT disjunkt. $A\cap C = \emptyset \Rightarrow A,C$ disjunkt. Zweites Beispiel: $A_1=\{1,3\}, A_2=\{3,5\}, A_3=\{1,5\}$ sind disjunkt ($A_1\cap A_2\cap A_3=\emptyset$), aber NICHT paarweise disjunkt (da z.B. $A_1\cap A_2=\{3\}\neq\emptyset$).},
type=dinge
}

\newglossaryentry{lem_disjunkt_nicht_paarweise_disjunkt}{
name={Gilt auch die Umkehrung: disjunkt $\Rightarrow$ paarweise disjunkt?},
description={Nein. Disjunkt impliziert NICHT paarweise disjunkt — es gibt Gegenbeispiele (siehe $A_k=\{k,k+1,\dots\}$: die Mengen sind disjunkt, aber keine zwei von ihnen sind paarweise disjunkt, da $A_i\cap A_j = A_j\neq\emptyset$ für $i<j$).},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bsp_disjunkt_nicht_paarweise_Ak}{
name={Beispiel: Warum sind $A_k=\{k,k+1,k+2,\dots\}$ für $k\in\mathbb{N}$ disjunkt, aber nicht paarweise disjunkt?},
description={Nicht paarweise disjunkt: Für $i<j$ gilt $A_i\cap A_j = A_j \neq \emptyset$. Aber disjunkt: $\bigcap_{i\in\mathbb{N}} A_i=\emptyset$, denn gäbe es ein $\ell$ im Gesamtschnitt, müsste $\ell\in A_{\ell+1}=\{\ell+1,\ell+2,\dots\}$ gelten — unmöglich, da $\ell<\ell+1$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{satz_additivitaet}{
name={Additivität von $P$: Wie berechnet man $P$ einer disjunkten Vereinigung $\dot\bigcup_i A_i$?},
description={$P\left(\dot\bigcup_i A_i\right) = \sum_i P(A_i)$, für paarweise disjunkte $A_1,A_2,\dots$. Gilt auch bei durch Dichten gegebenem $P$. Beweis: Umsortieren der Doppelsumme $\sum_i \sum_{\omega\in A_i}\mu(\omega) = \sum_i P(A_i)$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{satz_komplementaerwahrscheinlichkeit}{
name={Wie lautet die Formel für die Komplementärwahrscheinlichkeit (Gegenwahrscheinlichkeit)?},
description={$P(A^c) = P(\Omega\setminus A) = 1-P(A)$. Beweis: $\Omega = A\ \dot\cup\ A^c \Rightarrow 1=P(\Omega)=P(A)+P(A^c) \Rightarrow P(A^c)=1-P(A)$ (folgt aus Additivität).},
type=dinge
}

\newglossaryentry{satz_monotonie}{
name={Monotonie von $P$: Was folgt aus $A\subseteq B$ für $P(A)$ und $P(B)$?},
description={$A\subseteq B \Rightarrow P(A)\leq P(B)$. Beweis: $B = A\ \dot\cup\ (B\setminus A) \Rightarrow P(B) = P(A) + \underbrace{P(B\setminus A)}_{\geq 0} \geq P(A)$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{satz_differenz_teilmenge}{
name={Wie berechnet man $P(A)$, wenn $A\subseteq B$ bekannt ist (Formel mit $B\setminus A$)?},
description={$A\subseteq B \Rightarrow P(A) = P(B) - P(B\setminus A)$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{satz_vereinigung_zwei_mengen}{
name={Wie lautet die Formel für $P(A\cup B)$ bei nicht notwendig disjunkten $A,B$?},
description={$P(A\cup B) = P(A) + P(B) - P(A\cap B)$. Beweis: $A\cup B = A\ \dot\cup\ [B\setminus(A\cap B)]$, dann Additivität und $P(B\setminus(A\cap B)) = P(B)-P(A\cap B)$ einsetzen.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_zusammenfassung_vereinigungsregeln}{
name={Wie berechnet man $P(A\cup B)$ bzw. $P(A\cup B\cup C)$ je nachdem ob die Mengen (paarweise) disjunkt sind?},
description={$A,B$ disjunkt: $P(A\dot\cup B)=P(A)+P(B)$. $A,B$ nicht disjunkt: $P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(A\cap B)$. $A,B,C$ paarweise disjunkt: $P(A\cup B\cup C)=P(A)+P(B)+P(C)$. Allgemein (nicht paarweise disjunkt): siehe Ein- und Ausschlussprinzip für drei Ereignisse.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{satz_einschluss_ausschluss_drei}{
name={Wie lautet das Ein- und Ausschlussprinzip für drei Ereignisse $A,B,C$?},
description={$P(A\cup B\cup C) = \underbrace{P(A)+P(B)+P(C)}_{\text{Mengen}} - \underbrace{P(A\cap B)-P(A\cap C)-P(B\cap C)}_{\text{Paare}} + \underbrace{P(A\cap B\cap C)}_{\text{Tripel}}$.},
type=dinge
}



\newglossaryentry{satz_einschluss_ausschluss_n}{
name={Wie lautet das allgemeine Ein- und Ausschlussprinzip für $n$ Ereignisse?},
description={$P\left(\bigcup_{i=1}^n A_i\right) = \sum_{k=1}^n (-1)^{k+1} \sum_{1\leq i_1<\dots<i_k\leq n} P(A_{i_1}\cap\dots\cap A_{i_k})$. Man summiert über alle möglichen Schnitte von $k$ Mengen (mit alternierendem Vorzeichen), für $k=1,\dots,n$. Beweis für allgemeines $n$: vollständige Induktion (Fälle $n=2,3$ als Basis).},
type=dinge
}

%% 2

\newglossaryentry{def_dichte}{
    name={Was ist eine (eindimensionale) Dichte?},
    description={Eine Funktion $f:\mathbb{R}\to[0,\infty)$, die (uneigentlich) Riemann-integrierbar ist, heißt Dichte, sofern $\int_{-\infty}^{\infty} f(x)\,dx = 1$ (Normierungsbedingung).},
    type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_dichte_nichtnegativ}{
    name={Welche Vorzeichenbedingung erfüllt eine Dichte $f$?},
description={Dichten sind nichtnegativ: $f(x) \geq 0$ für alle $x \in \mathbb{R}$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_riemann_integrierbarkeit_kriterien}{
name={Welche hinreichenden Kriterien für Riemann-Integrierbarkeit von $f$ auf $[a,b]$ kennst du?},
description={$\int_a^b f(x)\,dx$ existiert für $-\infty<a<b<\infty$, wenn $f$ monoton ODER stetig ist, oder wenn $f$ stückweise stetig ODER stückweise monoton ist.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_uneigentliche_integrierbarkeit_kriterium}{
name={Wann ist eine nichtnegative Funktion $f\geq 0$ uneigentlich Riemann-integrierbar über $\mathbb{R}$?},
description={Genau dann, wenn $\lim_{N\to\infty}\int_{-N}^N f(x)\,dx < \infty$ existiert (und $\int_a^b f(x)\,dx$ für jede Wahl $-\infty<a<b<\infty$ existiert). In diesem Fall gilt $\int_{-\infty}^{\infty}f(x)\,dx = \lim_{N\to\infty}\int_{-N}^N f(x)\,dx$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_integrierbarkeit_halbachsen}{
name={Wie zerlegt man die uneigentliche Riemann-Integrierbarkeit von $f$ über $\mathbb{R}$?},
description={$f$ ist uneigentlich Riemann-integrierbar über $\mathbb{R}$ genau dann, wenn sowohl $(-\infty,0]$ als auch $[0,\infty)$ uneigentlich Riemann-integrierbar sind. Für $[0,\infty)$: $f$ integrierbar über jedes $[0,b]$ und $\lim_{b\to\infty}\int_0^b f(x)\,dx$ existiert; man schreibt dann $\int_0^\infty f(x)\,dx := \lim_{b\to\infty}\int_0^b f(x)\,dx$. Analog für $(-\infty,0]$ mit $\lim_{a\to-\infty}\int_a^0 f(x)\,dx$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_wraum_mit_dichte}{
name={Wie definiert man $P$ auf Intervallen, wenn eine Dichte $f\geq 0$ gegeben ist?},
description={$P([a,b]) := \int_a^b f(x)\,dx$ für $-\infty<a<b<\infty$; $P([-\infty,b]):=\int_{-\infty}^b f(x)\,dx$; $P([a,\infty]):=\int_a^\infty f(x)\,dx$. Für abzählbare, aufsteigend geordnete disjunkte Intervalle $[a_i,b_i]$, $i\in I\subseteq\mathbb{N}$: $P\left(\bigcup_{i\in I}[a_i,b_i]\right) := \sum_{i\in I}\int_{a_i}^{b_i} f(x)\,dx$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_grenzen_der_wsmodellierung_mit_dichte}{
name={Welche Mengen können bei einem Wahrscheinlichkeitsraum mit Dichte überhaupt eine Wahrscheinlichkeit bekommen?},
description={Nur Mengen, die als maximal abzählbar unendliche Vereinigung oder Schnitt von Intervallen darstellbar sind (auch wiederholt kombiniert). Es gibt zwar pathologische Mengen ohne zugeordnete Wahrscheinlichkeit, diese sind aber schwer zu konstruieren und für die Praxis irrelevant.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_dichte_null_ausserhalb_I}{
name={Wie modelliert man ein Zufallsexperiment, bei dem nur Werte aus einer Teilmenge $I\subseteq\mathbb{R}$ angenommen werden können?},
description={Man wählt eine Dichte $f$, die außerhalb von $I$ Null ist, also $f(x)=0$ für alle $x \notin I$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{lem_einelementige_mengen_wahrscheinlichkeit_null}{
name={Welche Wahrscheinlichkeit hat eine einelementige Menge $\{a\}$, wenn $P$ durch eine Dichte gegeben ist?},
description={$P(\{a\}) = 0$ für alle $a \in \mathbb{R}$. (Dichte-Modelle weisen einzelnen Punkten also stets Wahrscheinlichkeit 0 zu, im Gegensatz zu diskreten Modellen.)},
type=dinge
}

\newglossaryentry{kor_dichten_nicht_eindeutig}{
name={Sind Dichten, die zu einem gegebenen Wahrscheinlichkeitsmaß gehören, eindeutig bestimmt?},
description={Nein. Unterscheiden sich zwei Dichten $f$ und $g$ nur auf einer höchstens abzählbaren Menge $M$ (d.h. $g(x)=f(x)$ für alle $x \notin M$), so definieren sie dasselbe Wahrscheinlichkeitsmaß $P$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{kor_ws_intervalle_rand_egal}{
name={Spielt es bei einer Dichte eine Rolle, ob ein Intervall offen, halboffen oder abgeschlossen ist?},
description={Nein. Für $-\infty<a<b<\infty$ gilt $P([a,b]) = P((a,b]) = P([a,b)) = P((a,b))$, da einzelne Randpunkte jeweils Wahrscheinlichkeit 0 haben.},
type=dinge
}


\newglossaryentry{bem_vorgehen_integrale_stueckweise_dichte}{
name={In welchen 4 Schritten berechnet man Integrale mit stückweise gegebener Dichte?},
description={(1) Integral über das gewünschte Intervall aufschreiben (Normierung oder $P([a,b])$). (2) Grenzen anpassen, sodass nicht mehr über Bereiche integriert wird, auf denen $f=0$ gilt. (3) Konkrete Form von $f$ einsetzen. (4) Integral ausrechnen. Beispiel: $P([50,70]) = \int_{50}^{70}f(x)dx = \int_{50}^{60}f(x)dx = \int_{50}^{60}\frac{1}{60}dx = \frac{1}{6}$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_integral_aufspalten_mehr_faelle}{
name={Wie geht man vor, wenn die Dichte $f$ durch mehr als zwei Fälle definiert ist?},
description={Das Integral muss vor dem Einsetzen der konkreten Form von $f$ entsprechend aufgespalten werden: $\int_a^d f(x)dx = \int_a^b f(x)dx + \int_b^c f(x)dx + \int_c^d f(x)dx$ für $a<b<c<d$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_uniforme_verteilung_intervall}{
name={Was ist die uniforme Verteilung auf einem Intervall $I=[a,b]$ (Kontinuumsäquivalent zur Gleichverteilung)?},
description={Gegeben durch die Dichte $f(x) = \frac{1}{|I|}=\frac{1}{b-a}$ für $x\in I$, sonst $0$, wobei $|I|$ die Intervalllänge ist. Voraussetzung: $I$ beschränkt, $-\infty<a<b<\infty$.},
type=dinge
}


\newglossaryentry{bem_uniform_nur_beschraenkt}{
name={Warum kann es keine uniforme Verteilung auf einem unbeschränkten Intervall geben?},
description={Der Dichtewert $\frac{1}{b-a}$ ergibt sich aus der Normierungsbedingung $\int f(x)dx=1$. Bei unbeschränktem Intervall würde dies (analog zum Beweis, dass es keine Gleichverteilung auf unendlichen Mengen gibt) zu einem Widerspruch führen — daher ist eine uniforme Verteilung nur auf beschränkten Intervallen definierbar.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_uniforme_verteilung_menge_M}{
name={Wie verallgemeinert man die uniforme Verteilung von Intervallen auf beliebige Mengen $M\subseteq\mathbb{R}$?},
description={Sei $M\subseteq\mathbb{R}$ eine Menge mit Inhalt $|M|=\lambda(M)<\infty$. Die uniforme Verteilung auf $M$ ist gegeben durch $f(x)=\frac{1}{|M|}$ für $x\in M$, sonst $0$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_uniform_M_kontinuierliches_analogon}{
name={Wie berechnet man bei uniformer Verteilung auf $M$ die Wahrscheinlichkeit eines beliebigen Ereignisses $A$?},
description={$P(A) = \frac{|A\cap M|}{|M|}$ für alle $A\subseteq\mathbb{R}$, für die der Inhalt $|A|$ definiert ist. Dies ist das kontinuierliche Analogon zur Gleichverteilung auf einer endlichen Menge ($P(A)=\frac{\#A}{\#\Omega}$).},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_exponentialverteilung}{
name={Wie lautet die Dichte der Exponentialverteilung mit Parameter $\alpha>0$?},
description={$f(x) = \begin{cases} 0 & x<0 \\ \alpha e^{-\alpha x} & x\geq 0 \end{cases}$. Die Exponentialverteilung wird häufig zur Modellierung von Wartezeiten verwendet.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{lem_exponentialverteilung_wohldefiniert}{
name={Wie zeigt man, dass die Exponentialverteilung eine gültige Dichte ist?},
description={(1) $f\geq 0$ nach Definition. (2) $f$ ist stückweise stetig, also Riemann-integrierbar. (3) Normierung: $\int_{-\infty}^{\infty}f(x)dx = \int_0^{\infty}\alpha e^{-\alpha x}dx = \lim_{N\to\infty}[-e^{-\alpha x}]_0^N = \lim_{N\to\infty}(1-e^{-\alpha N}) = 1-0 = 1$.},
type=dinge
}

%% 1

\newglossaryentry{wann_poisson}{
    name={Wann ist die Poisson-Approximation ist gut?},
    description={Wenn n groß im Vergleich zu k ist ($n >> k$) und p klein ist (
    $n >> \alpha := np$). Das heißt insbesondere, daß die Erfolgswahrscheinlichkeit klein sein muss.},
    type=dinge
}

\newglossaryentry{def_elementarereignis}{
    name={Was ist ein Elementarereignis?},
    description={Ein möglicher Ausgang eines Zufallsexperiments.
    Notation: kleiner griechischer Buchstabe $\omega$ (omega).
    Je nach Kontext auch andere Symbole, z.B. $k$ für natürliche Zahlen oder $x$ für reelle Zahlen.},
    type=dinge
}

\newglossaryentry{def_ereignisraum}{
    name={Was ist ein Ereignisraum $\Omega$?},
description={Die Menge aller Elementarereignisse, also aller möglichen Ausgänge eines Zufallsexperiments.
Muss nichtleer sein ($\Omega \neq \emptyset$). Notation: großer griechischer Buchstabe $\Omega$ (Omega).
Bei mehreren Ereignisräumen: $\Omega, \tilde\Omega, \Omega_1, \Omega_2, \dots$},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bsp_ereignisraum_wahl}{
name={Wie wählt man den Ereignisraum beim Würfeln bzw. bei der Zeitmessung?},
description={Würfeln: $\Omega = \{1,\dots,6\}$ (oder Würfelsymbole). Zeitmessung: $\Omega = [0,\infty)$ als sinnvolle Grundwahl, kann bei Zusatzinformationen auf ein kleineres Intervall eingeschränkt werden. Wichtig: Bei Angabe von $\Omega$ stets die Interpretation der Elementarereignisse angeben, z.B. ``Dabei bedeutet $\omega = 1$, dass der Würfel eine Eins zeigt''.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_ereignis}{
name={Was ist ein Ereignis $A$?},
description={Eine (messbare) Teilmenge des Ereignisraums, $A \subseteq \Omega$. Auch $A=\emptyset$ und $A=\Omega$ sind zulässig. Sprechweise: $\omega \in A$ bedeutet ``$A$ ist eingetroffen''. Formal ist $A$ ein Element der Potenzmenge $\mathcal{P}(\Omega)$, also $A \in \mathcal{P}(\Omega)$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_einelementige_menge}{
name={Ist ein Elementarereignis auch ein Ereignis?},
description={Ja. Ist $\omega \in \Omega$ ein Elementarereignis, so ist die einelementige Menge $\{\omega\} \in \mathcal{P}(\Omega)$ ein Ereignis in $\Omega$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{einschraenkung_ueberabzaehlbar}{
name={Welche Ereignisse betrachtet man, wenn $\Omega \subseteq \mathbb{R}^n$ weder endlich noch abzählbar unendlich ist?},
description={Man beschränkt sich auf Ereignisse, die Intervalle oder bekannte geometrische Figuren sind (Dreieck, Rechteck, Kugel), sowie abzählbare Schnitte oder Vereinigungen solcher Objekte. Dies vermeidet Probleme der Maß- und Integrationstheorie.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_zaehldichte}{
name={Was ist eine Zähldichte / Wahrscheinlichkeitsfunktion $\mu$?},
description={Sei $\Omega \neq \emptyset$ abzählbar. Eine Abbildung $\mu: \Omega \to [0,1]$ mit $\sum_{\omega \in \Omega} \mu(\omega) = 1$ (Normierung) heißt Zähldichte bzw. Wahrscheinlichkeitsfunktion auf $\Omega$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_wahrscheinlichkeitsmass}{
name={Wie berechnet man aus einer Zähldichte $\mu$ die Wahrscheinlichkeit $P(A)$ eines Ereignisses?},
description={$P(A) := \sum_{\omega \in A} \mu(\omega)$. $P$ heißt Wahrscheinlichkeitsmaß und liegt immer zwischen 0 und 1.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{konvention_leere_menge}{
name={Welchen Wert hat $P(\emptyset)$?},
description={Konvention: $P(\emptyset) = 0$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{eigenschaften_wmass}{
name={Welche drei Grundeigenschaften hat ein Wahrscheinlichkeitsmaß $P$ auf abzählbarem $\Omega$?},
description={(1) $0 \leq P(A) \leq 1$ für alle $A \in \mathcal{P}(\Omega)$. (2) $P(\emptyset) = 0$. (3) $P(\Omega) = 1$. $P$ ist eine Abbildung $P: \mathcal{P}(\Omega) \to [0,1]$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{beweis_untere_obere_schranke}{
name={Wie zeigt man $0 \leq P(A) \leq 1$?},
description={Untere Schranke: $P(A) = \sum_{\omega \in A} \mu(\omega) \geq 0$, da alle Summanden nichtnegativ sind. Obere Schranke: $P(A) = \sum_{\omega \in A}\mu(\omega) \leq \sum_{\omega \in \Omega}\mu(\omega) = 1$, ebenfalls weil alle Summanden nichtnegativ sind.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_wraum}{
name={Was ist ein Wahrscheinlichkeitsraum?},
description={Das Paar $(\Omega, \mu)$ heißt Wahrscheinlichkeitsraum. Es besteht eine ein-eindeutige Zuordnung zwischen der Wahrscheinlichkeitsfunktion $\mu$ und dem Wahrscheinlichkeitsmaß $P$: $P(A) = \sum_{\omega \in A}\mu(\omega)$ und umgekehrt $\mu(\omega) = P(\{\omega\})$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{unterschied_mu_P}{
name={Was ist der Unterschied zwischen $\mu$ und $P$ bezüglich ihres Definitionsbereichs?},
description={$\mu$ hat als Argument ein einzelnes Elementarereignis $\omega$ (also $\mu(\omega)$), während $P$ auf der Potenzmenge $\mathcal{P}(\Omega)$ definiert ist und daher das einelementige Ereignis $\{\omega\}$ als Argument hat (also $P(\{\omega\})$).},
type=dinge
}


\newglossaryentry{take_home_modellieren}{
name={Was ist die Take-Home-Message beim Modellieren von $\mu$?},
description={Wann immer möglich, modelliere so, dass $\mu(\omega) = \text{const} \ \forall \omega \in \Omega$ gilt (Gleichverteilung). Dies erfordert Symmetrieargumente.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{def_gleichverteilung}{
name={Wann heißt $\mu$ Gleichverteilung auf $\Omega$?},
description={Sei $\Omega \neq \emptyset$ endlich, d.h. $0 < \#\Omega < \infty$. Gilt $\mu(\omega) = \mu(\tilde\omega)$ für alle $\omega,\tilde\omega \in \Omega$ (d.h. $\mu$ ist konstant), so heißen $\mu$ und das zugehörige $P$ die Gleichverteilung auf $\Omega$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{lem_gleichverteilung_rechnen}{
name={Wie berechnet man $\mu(\omega)$ und $P(A)$ bei Gleichverteilung?},
description={(a) $\mu(\omega) = \frac{1}{\#\Omega}$ für alle $\omega \in \Omega$. (b) $P(A) = \frac{\#A}{\#\Omega}$ für alle $A \subseteq \Omega$. Anschaulich: Anzahl der günstigen Ausgänge geteilt durch Anzahl aller möglichen Ausgänge.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{beweis_gleichverteilung}{
name={Wie beweist man $\mu(\omega) = \frac{1}{\#\Omega}$ bei Gleichverteilung?},
description={Da $\mu$ konstant ist, existiert ein $c \in [0,1]$ mit $\mu(\omega) = c$ für alle $\omega$. Aus der Normierung folgt $1 = \sum_{\omega \in \Omega}\mu(\omega) = c \cdot \#\Omega$, also $c = \frac{1}{\#\Omega}$.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{bem_gleichverteilung_abzaehlprobleme}{
name={Worauf reduziert sich das Berechnen von Wahrscheinlichkeiten bei Gleichverteilung?},
description={Auf reine Abzählprobleme (Kombinatorik), da $P(A) = \frac{\#A}{\#\Omega}$ gilt.},
type=dinge
}

\newglossaryentry{keine_gleichverteilung_unendlich}{
name={Warum kann es keine Gleichverteilung auf einer abzählbar unendlichen Menge geben?},
description={Annahme: Gleichverteilung $\mu$ auf $\Omega = \mathbb{N}$ mit Wert $c$. Aus $1 = \sum_{k=1}^\infty \mu(k) = c \cdot \#\mathbb{N}$ folgt ein Widerspruch: Für $c=0$ ergibt sich $1=0$, für $c>0$ ergibt sich $1=\infty$. Beide Fälle sind unmöglich, also existiert keine Gleichverteilung auf unendlichen Mengen. Deshalb ist in der Definition $\#\Omega < \infty$ vorausgesetzt.},
type=dinge
}

